<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dispute entre Mr. Renoult et un missionaire papiste, sur le retranchement de la coupe</title>
            <author>Renoult, Jean Baptiste, b. 1644.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1698</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 129 KB of XML-encoded text transcribed from 35 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A57006</idno>
            <idno type="STC">Wing R1038</idno>
            <idno type="STC">ESTC R27557</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">09955639</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 09955639</idno>
            <idno type="VID">44387</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A57006)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 44387)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1366:2)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Dispute entre Mr. Renoult et un missionaire papiste, sur le retranchement de la coupe</title>
                  <author>Renoult, Jean Baptiste, b. 1644.</author>
               </titleStmt>
               <extent>68, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Pour D. Du Chemin,</publisher>
                  <pubPlace>Londres :</pubPlace>
                  <date>1698.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in the Union Theological Seminary Library, New York.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Catholic Church --  Controversial literature.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-02</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-02</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:44387:1"/>
            <p>DISPUTE ENTRE Mr. RENOULT, ET UN <hi>Miſſionnaire Papiſte</hi> SUR LE Retranchement de la Coupe.</p>
            <p>
               <hi>A LONDRES,</hi> Pour D. Du CHEMIN Marchand Li<g ref="char:EOLhyphen"/>braire, vis-à-vis <hi>Sommerſet-Houſe,</hi> au Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>crifice d'Abraham, dans le <hi>Strand</hi> proche la Savoye 1698.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:44387:2"/>
            <pb n="3" facs="tcp:44387:2"/>
            <head>DISPUTE ENTRE Mr. RENOULT, ET UN <hi>Miſſionnaire Papiſte</hi> SUR LE Retranchement de la Coupe.</head>
            <div type="part">
               <head>Occaſion de cette Diſpute.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">M</seg>ADEMOISELLE du Pont Françoiſe Refugiée pour la Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion, ayant deſſein de Convertir ſon fils qui depuis peu étoit venu de France en Angleterre, le trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vant fort entêté du Papiſme, &amp; d'ailleurs fort
<pb n="4" facs="tcp:44387:3"/>ignorant &amp; libertin, pria inſtamment Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur Renoult de vouloir bien avoir quelque conference chez elle avec luy, eſperant qu'il écouter<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>it avec plus de docilité &amp; plus de con<g ref="char:EOLhyphen"/>fiance un homme qui avoit été de la R. Rom. Monſieur Renoult y alla accompagné de Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur Brebant Ancien de l'Egliſe Françoiſe de Licéſter-fields; Monſieur le Baron de Neuville ſe trouva auſſi au même lieu &amp; pluſieurs autres perſonnes. Le jeune homme dit qu'il ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>haitteroit être têmoin d'une Conference, entre un Miniſtre Proteſtant, &amp; un Prêtre Romain; &amp; qu'il connoiſſoit un Prêtre qui ſe vantoit de prouver à quelque Miniſt que ce fùt, que le Re<g ref="char:EOLhyphen"/>tranchement de la Coupe entr'autres n'étoit pas une nouveauté, &amp; què le Peupleavoit toûjours Communié ſous une ſeule eſpece. Monſieur Renoult répondit que pour luy, il ne vouloit point avoir de Conference verbale avec un homme de la ſorte, mais ſeulement avec un homme Sçavant &amp; de bonne Foy: Qu'il fal<g ref="char:EOLhyphen"/>loit que celuy qui parloit ainſi, fut un miſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rable chicaneur qui manquât, ou de Science, ou de ſincerité: Que la nouveauté du Retran<g ref="char:EOLhyphen"/>chement de la Coupe, étant un fait dont l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe Romaine convient elle-même, il n'y avoit que de petits Miſſionnaires qui fuſſent capables de ſoûtenir le contraire, afin de ne pas paroître aux yeux des ignorans, avoir dé<g ref="char:EOLhyphen"/>generé de la pratique Apoſtolique, <hi>&amp;c.</hi>
               </p>
               <p>Enfin la Converſation finit, aprés quelques exhortations que Monſieur Renoult ſit à ce jeune homme, d'avoir avant toutes choſes, la crainte de Dieu devant les yeux, &amp; un de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſir ſincere de faire ſon ſalut, aprés quoy il ſeroit facile de le convaincre que la Religion qu'il profeſſoit, n'étoit pas la Religion de Jeſus Chriſt.</p>
               <p>
                  <pb n="5" facs="tcp:44387:3"/>Le lendemain Monſieur Renoult retourna chez Mademoiſelle du Pont, &amp; donna à ſon fils un petit Billet, pour mettre entre les mains du Prêtre dont on vient de parler. Il ne ſe ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>vient pas des propres termes, n'en ayant pas reſervé la copie; mais la ſubſtance étoit, Qu'il n'appartenoit qu'à un ignorant dans l'Ecriture, &amp; dans l'antiquité ou qu'à un home peu ſincere, de vouloir ſoûtenir que le Retranchement de la Coupe n'étoit pas une nouveauté. Il citoit les paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſages que l'on a coûtume d'alleguer ſur ce ſujet: Et pour l'Antiquité, il en appelloit ſeulement au témoignage des Conciles de Conſtance &amp; de Trente, qui dans les propres Canons, où ils défendent le Calice au Peuple, confeſſent que la Primitive Egliſe le luy a donné. Il en appelloit auſſi aux témoignages de Fra-Polo Hiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>torien du Concile de Trente, de Monſieur Me<g ref="char:EOLhyphen"/>zeray Hiſtoriographe de France, qui dans leurs Hiſtoires font voir, que pendant douze cens ans l'Egliſe Romaine a donné le Calice au Peuple ſans interruption, &amp; que le Concile de Conſtance tenu l'an 1415. eſt le premier qui l'ait défendu. Il citoit ſeulement les endroits où ſont contenus ces témoignages, ſans en rapporter les termes; &amp; enfin il prevenoit quelque petites chicanes dont les Miſſionnai<g ref="char:EOLhyphen"/>res éblouïſſent les ſimples, &amp; il les refutoit en deux mots.</p>
               <p>Quelques jours aprés le jeune homme ap<g ref="char:EOLhyphen"/>porta la réponſe de ſon Prêtre à Monſieur Re<g ref="char:EOLhyphen"/>noult, &amp; la luy mit en main en preſence de ſon Beau-frere, qui l'accompagnoit, &amp; de Monſieur Botſon Garde du Corps de ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté. Voicy cette réponſe mot pour mot, Monſieur Renoult a l'Original en main.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="6" facs="tcp:44387:4"/>
               <head>Lettre du Miſſionnaire.</head>
               <p>IL n'appartient qu'a un ignorant, ou a un homme peu ſincere, qui ſent la foibleſſe de ſa Cauſe, de vouloir ſoûtenir que les Apôtres &amp; la primitive Egliſe, n'ayent donné la Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munion aux fidelles ſous une ſeule Eſpece. Il faut être ignorant dans l'Ecriture puis qu'au Ch. 24. de St. Luc. v. 30. on voit que Jeſus Chriſt fit Communier deux de ſes Diſciples ſouls la ſeule eſpece du pain; ils reconnurent nôtre Seigneur dans la fraction du pain, c'eſt à dire ſelon St. Jerome, St. Auguſtin Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>phylacte &amp; Calvin luy-même, dans l'admini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtration de la tres-ſainte Euchariſtie.</p>
               <p>Il faut être Ignorant dans l'Ecriture, puis que J. C. promet en St. Jean Ch. 6. la vie é<g ref="char:EOLhyphen"/>ternelle quatre fois differentes à celuy qui mangera ſon Corps ſous l'eſpece du pain, par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulierement v. 52. <hi>Si quelqu'un mange de ce pain, il vivra éternellement; Encore, le pain que je donneray, c'eſt ma Chair que je donneray pour la vie du monde,</hi> v. 58. <hi>Celuy qui me mange, vi<g ref="char:EOLhyphen"/>vra par moy.</hi> v. 59. <hi>Celuy qui mange ce pain, vi<g ref="char:EOLhyphen"/>vra eternellement.</hi>
               </p>
               <p>Qu'on Examine les paroles de l'Inſtitution de ce Sacrement, &amp; l'on verra qu'elles ne s'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſent qu'aux Apôtres que J. C. avoit ſepa<g ref="char:EOLhyphen"/>rés des Laïques. Ceux a qui il ordonne de boire tous du Calice, en beurent tous ſelon l'Evangile, en St. Marc.
<note n="*" place="bottom">Et biberunt ex eo omnes.</note> Ch. 14. v. 23. Il ny eût que les Apôtres qui en beurent; donc nôtre Seigneur n'a pas Commandé à tous les fidelles d'en boire. Si en vertu de ce texte, <hi>beuvez en tous,</hi> tous les fidelles étoient obligez d'en boire, pourquoy en vertu de cet autre
<pb n="7" facs="tcp:44387:4"/>texte, <hi>faites cecy,</hi> ne ſeroient ils pas obligez de faire &amp; Conſacrer la Cene, le dernier ſeroit plus favorable, parce qu'il rendroit tous les Huguenots Miniſtres. Mais comme un plus Sçavant que l'Autheur du billet dont je cache par Charité &amp; par pitié le nom, diroit que la derniere Conſequence ſeroit ridicule, qu'il diſe luy, la même choſe de la premiere.</p>
               <p>Il faut encore être Ignorant dans l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, puis que dans le 20. Ch. des Actes des Apôtres, il eſt dit, que St. Paul donna la Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munion ſous la ſeule eſpece du pain, lors qu'un homme, nommé Eutique, qui enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dant ſa Predication, s'endormit &amp; tomba du 3. Etage, il n'eſt nullement là parlé de la Coupe, non plus que dans le 2. Ch. v. 41. des mêmes Actes, où il eſt dit, <hi>que ceux qui furent baptizés, perſeveroient dans la Communion de la fraction du pain &amp; dans les prieres;</hi> C'eſt à dire ſelon la gloſe de la Bible de Geneve, dans le St. Sacrement de la Cene. Si l'Apôtre l'avoit donné ſous l'eſpece du vin, ne ſeroit-il pas auſſi facile d'ajoûter aux mots de la fraction du pain, les mots &amp; <hi>du vin,</hi> comme de dire dans la fraction du pain &amp; dans les prieres.</p>
               <p>Il faut enfin être Ignorant dans l'Ecriture, puis qu'au Ch. 11. de la premiere aux Cor. l'Apôtre St. Paul dit, <hi>que quiconque mangera de ce pain, ou boira le Calice du Seigneur Indignement fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ra Coupable du Corps &amp; du ſang du Seigneur?</hi> pourquoy eſt-ce que l'Apôtre parleroit ainſi avec cette alternative à de nouveaux Chrêtients, ſi la Communion ne ſe pouvoit prendre ſous une ſeule eſpece? Mais cela eſt d'autant plus remarquable, que non ſeulement il uſe de diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>jonction, ſe ſervant de cette particule, <hi>ou,</hi> que les adverſaires ont changée dans les dernieres
<pb n="8" facs="tcp:44387:5"/>impreſſions de leur Bible; Mais de plus le même Apôtre dit, <hi>que quiconque prendra indi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnement, le Corps ou le Sang de J. C. ſera Coupable du Corps &amp; du Sang;</hi> pour montrer que le Corps &amp; le Sang ſont Contenus ſous chaque eſpece; d'où il s'enſuit qu'en prenant une ſeule des deux eſpeces, on ſatisfait au precepte qui n'oblige en ſubſtance qu'à prendre le Corps &amp; le Sang de Jeſus Chriſt.</p>
               <p>Il faut être tres-ignorant dans l'Antiquité, pour dire que ce n'eſt que depuis le Concile de Conſtance que l'Egliſe Romaine a commencé de donner la Communion ſous une eſpece.</p>
               <p>Qu'on Conſulte l'Hiſtoire, &amp; l'on ne dou<g ref="char:EOLhyphen"/>tera plus que nous ne faſſions à preſent ce qu'on faiſoit dans les premiers Siecles ſur ce point; car Denis d'Alexandrie rapporté par Euſebe l'an 250. hiſt. Eccl. L. 6. Ch. 36. dit, <hi>qu'un Vieillard nommé Serapion, étant dangereuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment malade, envoya chercher un Prêtre pour re<g ref="char:EOLhyphen"/>çevoir de ſa main l'Euchariſtie, mais que ce Prêtre ne pouvant venir, donna à l'homme qu'il luy avoit envoyé, un morçeau du Sacrement pour le porter à Serapion, luy ordonnant de l'humecter &amp; de la mettre ainſi dans ſa bouche:</hi> Ce qui du propre aveu des Miniſtres, doit être entendu de la ſeule eſpece du pain; Voyez le Faucheur de la Cene page 322. St. Ambroiſe qui étoit dans le 4. Siecle, tout Evêque qu'il étoit, ne Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munia pas à ſa mort, que ſous la ſeule eſpece du pain. Voyez Paulin, dans la vie de S. Am<g ref="char:EOLhyphen"/>broiſe. Cependant ni ce grand Saint, ni aucune perſonne de ſon Siecle, n'a jamais paru avoir le moindre doute ſur la validité ou l'utilité de cette Communion.</p>
               <p>Il faut être ignorant dans l'Antiquité, puis que. Tertulien qui étoit dans le 2. Siecle dit,
<pb n="9" facs="tcp:44387:5"/>l. 2. <hi>ad uxorem, que c'etoit la Coutume de l'Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe de ſon temps, parce que les fidelles portoient l'Euchariſtie dans leurs maiſons &amp; l'y gardoient aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez long tems pour s'en ſervir au beſoin,</hi> ce qui montre bien qu'alors on reçevoit la Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nion ſous la ſeule eſpece du pain, parce qu'on n'eût pû garder long-tems l'eſpece du vin pour en uſer dans les occaſions.</p>
               <p>Il faut encore être bien ignorant dans l'Antiquité, puis que le Pape St. Leon, qui étoit 400. ans avant le Concile de Conſtance, Ordonna par un Decret exprés, que les Catho<g ref="char:EOLhyphen"/>liques Communiaſſent ſous les deux eſpeces, afin que par ce moyen l'on découvrît les Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nicheens qui ſe mêloient dans l'Egliſe parmi les Catholiques, &amp; ne prenoient la Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nion que ſous l'eſpece du pain, parce qu'ils a<g ref="char:EOLhyphen"/>bhorroient le vin, diſant, <hi>qu'il étoit le fiel du prince des tenebres.</hi> Il eſt donc certain que de<g ref="char:EOLhyphen"/>vant ce Decret de St. Leon, il étoit libre aux Catholiques de Communier ſous les deux eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, ou ſous une eſpece ſeule comme on avoit coûtume de la donner aux enfans ſouls la ſeule eſpece du vin; ainſi que St. Cyprien, St. Baſile &amp; Tertulien le diſent.</p>
               <p>Il faut être ignorant dans l'Hiſtoire même du Calviniſme, puis que le Miniſtre Daillé &amp; les trois autres Miniſtres de Charenton, Au<g ref="char:EOLhyphen"/>bertin, Meſtrezar &amp; Drelincourt ont dit dans l'Apologie Ch. 7. <hi>que cet article &amp; pluſieurs au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres ſont de nulle ou du moins de fort petite conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quence.</hi> Et Luther écrivant à la Nobleſſe de Bohëme dit, <hi>que ſi l'on ſe trouve dans un lieu où l'on ne donne la Communion que ſous une eſpece, il faut faire comme les autres &amp; Communier de cette façon;</hi> il dit la même choſe encore dans le tome 7. fol. 160. &amp; dans le tome 2. anno 1557.
<pb n="10" facs="tcp:44387:6"/>fol. 176. il dit, <hi>que Jeſus Christ n'a pas Comman<g ref="char:EOLhyphen"/>dé qu'on uſât des deux eſpeces dans la Communion.</hi> C'eſt le ſentiment de Brentius un de ſes prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipaux Sectateurs <hi>in Apol. Conf. Wirtemb.</hi>
               </p>
               <p>Il faut encore être bien ignorant dans l'Hiſtoire même du Calviniſme, puis qu'il y a long-tems qu'il s'émeut un different entre les Huguenots de France au ſujet de quelques perſonnes dont les unes avoient naturellement du degoût pour le vin, &amp; les autres avoient horreur d'en boire dans une même coupe aprés des malades. Cet Article fût débattu aſſez long-tems; mais il fût enfin reſolu au Sy<g ref="char:EOLhyphen"/>node de Poictiers en l'année 1560. qu'on don<g ref="char:EOLhyphen"/>neroit le pain de la Cene ſeulement à Ceux qui ne pouvoient boire du vin. Le Synode de la Rochelle en l'année 1571. Confirma c'ét Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ticle, c'eſt pourquoy il a été inſeré dans leur Diſcipline Eccleſiaſtique Ch. 12. Art. 7.</p>
               <p>Je forme donc ce raiſonnement: ou les pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rolles de l'Inſtitution de l'Euchariſtie peuvent ſouffrir quelque Interpretation, ou non; ſi elles n'en peuvent ſouffrir &amp; qu'il faille abſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lument reçevoir les deux eſpeces, les Calvi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtes ſont donc Coupables d'un Sacrilege, d'avoir voulu diviſer un Sacrement qui ne ſouffre point de diviſion. Seroit-il permis ſous quelque pretexte de neceſſité que ce fût, de changer en Baptizant l'Eſſence du Baptême, en ne ſe ſervant pas d'une eau naturelle, ou ne Conferant pas le Sacrement au nom du pere, &amp; du fils &amp; du St. Eſprit? S'il en eſt de même de la Communion qu'il faille abſolu<g ref="char:EOLhyphen"/>ment reçevoir les deux eſpeces, tous les Mini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtres du monde ne peuvent ſans crime chan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger cette pratique. Comme donc pour le ſimple degoût d'une Dame, la petite Secte
<pb n="11" facs="tcp:44387:6"/>des Calviniſtes en France s'eſt attribuée aſſez d'authorité pour diſpenſer &amp; donner la Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munion ſous une ſeule eſpece, pourquoy eſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ce que tout le Corps de l'Egliſe Catholique n'aura pas pû par mille raiſons, retrancher aux Laïques l'eſpece du vin, ſe reſervant d'en accorder l'uſage quand elle le trouvera à pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pos?</p>
               <p>Si les Miniſtres quelquefois dans des cas même où l'on ne peut pas dire toûjours qu'il y ait une impoſſibilité abſolüe, ne donnent que la ſeule eſpece du pain; pourquoy eſt-ce que l'Impoſſibilité abſolüe de donner l'eſpece du vin au peuple dans ces vaſtes païs où l'on trouve à peine du vin pour les Prêtres, n'aura pas fait concevoir à l'Egliſe Catholique, qui doit ſe répandre dans tout l'Univers, qu'il fail<g ref="char:EOLhyphen"/>loit bien que l'eſpece du vin ne fût pas eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tielle au peuple, puis que Dieu ne comman<g ref="char:EOLhyphen"/>de rien d'impoſſible.</p>
               <p>L'Autheur donc du billet qui traite d'igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rant dans l'Ecriture, dans l'Antiquité &amp; dans les Conciles, celuy qui voudroit ſoûtenir que la Communion ſous une ſeule eſpece ayt Commencé avant le Concile de Conſtance te<g ref="char:EOLhyphen"/>nû en l'Année 1414, doit conclure que Jeſus Chriſt luy-même, les Apôtres &amp; la Primitive Egliſe, ont donné la Communion ſous une ſeule eſpece aux Laïques, autrement dans mon ſens, il doit luy même être traitté d'I<g ref="char:EOLhyphen"/>gnorant.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="12" facs="tcp:44387:7"/>
               <head>
                  <hi>Premiere Réponſe de Monſieur</hi> RENOULT.</head>
               <p>L'Egliſe Romaine n'emploira-t-elle donc jamais pour ſa défenſe, que de miſera<g ref="char:EOLhyphen"/>bles chicaneurs ſans honneur, ſans bonne Foy, ſans ſincerité? Non, car il y va de ſon in<g ref="char:EOLhyphen"/>terêt.</p>
               <p>Répondez directement, Monſieur, &amp; ne cherchez pas a me faire perdre le temps, en m'obligeant de répondre aux pitoyables chi<g ref="char:EOLhyphen"/>canes que vous avez compilées en des Miſſion<g ref="char:EOLhyphen"/>naires de la Claſſe des fameux Craſſets. Il fau<g ref="char:EOLhyphen"/>droit n'avoir rien à faire que quelques tours de paſſe-paſſe ſur un Autel, pour copier les belles réponſes dont tant de grands hommes ont accablé les gens de vôtre eſpece, qui ont ven<g ref="char:EOLhyphen"/>du leur ame au Pape, &amp; ont fait voeu de dé<g ref="char:EOLhyphen"/>fendre l'Erreur à quelque prix que ce ſoit. Mais Monſieur, j'ay des occupations plus ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rieuſes &amp; plus neceſſaires. D'ailleurs, quel avan<g ref="char:EOLhyphen"/>tage pouroit tirer de mon travail le jeune hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me qui flotte entre vôtre Religion &amp; la mien<g ref="char:EOLhyphen"/>ne? Il n'eſt pas capable de bien juger d'une diſſertation, qui demande la lecture de plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs livres écrits dans une Langue qu'il n'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tend pas. S'il s'agiſſoit de Convertir un hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me d'étude, il n'en faudroit pas davantage afin de luy donner de l'horreur pour vôtre Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion, que de vous voir fuïr ſans honte l'é<g ref="char:EOLhyphen"/>tat de la queſtion, faiſant même ſemblant d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>gnorer que dans le ſeul petit Billet que l'on vous a écrit, on a prevenu &amp; diſſipé les ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phiſmes
<pb n="13" facs="tcp:44387:7"/>les plus éblouïſſans, que les petits Miſſionnaires employent pour jetter de la pouſſiere aux yeux des ſimples. Cependant, Monſieur, je ſuis tenté pour ma propre ſatis<g ref="char:EOLhyphen"/>faction, &amp; pour vous couvrir de confuſion, ſi vous en êtes capable, de conſacrer quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques momens à vous pourſuivre dens vôtre honteuſe retraite. Si vous n'étes que le co<g ref="char:EOLhyphen"/>piſte de ce que vous m'avez envoyé, &amp; que vous n'en ſentiez pas la foibleſſe; &amp; ſi avec cela vous étes honnête homme, Dieu vous fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ra peut-être la grace de profiter de la ſolidité de nos réponſes, &amp; d'avoir honte de vous être laiſſé abuſer juſques icy, par des gens qui ne peuvent avoir d'autre Religion que leur in<g ref="char:EOLhyphen"/>terêt, &amp; dans le raiſonnement deſquels on voit un certain fond de malice, &amp; un certain caractere de mal-honnêtes gens, ſans pudeur &amp; ſans conſcience. A peine écrivent ils un mot, qu'ils ne ſe faſſent violence à eux-mêmes, &amp; l'on voit dans chaque parole qu'ils tra<g ref="char:EOLhyphen"/>hiſſent leur coeur en faiſant l'Apologie des abus qu'ils connoiſſent. L'autheur de vôtre réponſe eſt de ce caractere, j'en ſuis faché pour luy. Si vous en êtes l'Autheur, j'auray le plaiſir de vous donner ſur les doits, &amp; de vous mortifier comme vous le meritez, &amp; comme le meritent tous les vains chica<g ref="char:EOLhyphen"/>neurs qui ont entrepris d'accrediter l'erreur &amp; le menſonge. Si vous ne vous êtes pas encore fait un front d'impudence à toute épreuve comme le Pere Craſſet &amp; ſes ſemblables, &amp; que vous ne ſoyez que novice Miſſionnaire, je vous plains, car on ne peut vous répondre ſans vous faire repentir de vos puerilles illuſions; mais je n'en ſuis pas la cauſe. Qui ſçait, ſi cette confuſion ne vous ſera point ſalutaire?</p>
               <p>
                  <pb n="14" facs="tcp:44387:8"/>Mais, Monſieur, avant que de répondre à ce que vous m'avez écrit, ayez la bonté de ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondre à mon premier Billet. N'y a-t-il rien à attaquer que le <hi>beuvez en tous?</hi> Confeſſez-vous le reſte, ou le niez-vous? Le fait dont il s'a<g ref="char:EOLhyphen"/>giſſoit entre nous, étoit de ſçavoir ſi la défenſe de Communier le Peuple ſous une ſeule eſpece, étoit Apoſtolique ou non. Je vous ay prouvé qu'elle eſt nouvelle, &amp; que c'eſt un fait notoire dont vôtre Egliſe demeure d'accord. Outre l'Ecriture, je vous ay allegué les Conciles de Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance, &amp; de Trente qui en défendant la Coupe au Peuple, confeſſent que Jeſus Chriſt a inſtitué l'Euchariſtie ſous les deux eſpeces, que les Apôtres &amp; la Primitive Egliſe l'ont ſemblable<g ref="char:EOLhyphen"/>ment pratiqué. Je vous ay dit que l'Hiſtorien du Concile de Trente, &amp; le celebre Mezeray dans l'Hiſtoire de l'Egliſe du 12. Siecle, di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent, <hi>Qu'en ce même Siecle l'Egliſe Romaine fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit encore Communier le Peuple ſous les deux eſpeces, &amp; que le Concile de Conſtance eſt le premier qui ait défendu le Calice au Peuple.</hi> Ces témoignages ſont-ils vrais ou faux? Sont-ils dans les Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theurs citez ou n'y ſont ils pas? S'ils n'y ſont pas, je conſens de paſſer pour fourbe; S'ils y ſont, je laiſſe à juger à nôtre Cathecumene, s'il doit pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ferer le témoignage d'un petit Miſſionnaire aux gages du Pape, à celuy de deux Fameux Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ciles, qui avoient même interêts à ne pas faire un aveu qui les condamne, &amp; à celuy de deux Hiſtoriens, dont l'un a été le premier Docteur de la Republique de Veniſe, &amp; dont l'autre eſt le plus celebre &amp; le plus fidelle Hiſtorien de nôtre Patrie. Voilà le fait dont il s'agiſſoit, il falloit y répondre. En un mot il s'agiſſoit de la pratique Univerſelle de l'Egliſe, &amp; non pas d'un cas extraordinaire; l'on ſeroit
<pb n="15" facs="tcp:44387:8"/>venu enſuite aux faits particuliers, &amp; on vous auroit permis de faire encore paroître le pau<g ref="char:EOLhyphen"/>vre Serapion ſur les Bancs. C'eſt à Fra-Polo, c'eſt à Monſieur Amelot de la Houſſaye, qui a mis en François l'Hiſtoire du Concile de Tren<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; qui en a fait l'Apologie dans ſa Preface, c'eſt à Monſieur Mezeray Hiſtorien du Roy de France, c'eſt aux Conciles de Conſtance &amp; de Trente, en un mot, c'eſt à tous les Sçavans de vôtre Religion, auſſi bien qu'à moy, que vous avez à faire, lors que vous ſoûtenez contre leurs témoignages, que la défenſe de Communier le Peuple ſous une ſeule eſpece, n'eſt pas nou<g ref="char:EOLhyphen"/>velle, mais Apoſtolique, &amp; quand nous vous répondrons, nous ferons leur Apologie à vos dépens. Mais courage, Monſieur, ne reculez pas ſi lachement, ralumez vôtre zele pour le ſervice de ſa Sainteté. Nôtre Cathecumene ne ſçait point le Latin, mentez effrontement, &amp; dites que j'en impoſe aux Conciles de Conſtance &amp; de Trente. Pour les deux Hiſtoires, tachez de luy fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re accroire que ce ſont des Livres ſuppoſez, par la <hi>Petite Secte des Calviniſtes;</hi> ſans cela il pourra bien être ébranlé; Car quel jugement pourra t'il faire de vous, ſi vous avoüez que vos Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ciles, &amp; vos Sçavans ſont contraires à ce que vous luy enſeignez, &amp; confirment au con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire ce que je tache de luy inſpirer? Il dira que vous étes, ou un ignorant, ou un im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſteur. Si donc vous m'en croyez, vous ta<g ref="char:EOLhyphen"/>cherez de luy faire accroire que tout ce que je vous ait dit dans mon premier Billet, eſt faux. Un menſonge pour défendre <hi>Sainte Mere Egliſe,</hi> n'eſt pas une ſi grande affaire, le tre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſor des Indulgences, d'où les Aſſaſſins, les Empoiſonneurs, les Maſſacreurs, les Conſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rateurs, puiſent des Indulgences depuis 7 ou
<pb n="16" facs="tcp:44387:9"/>8 cens ans, n'eſt pas encor épuiſé. Un men<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonge fait pour l'interêt du Pape, y trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vera encore bien une prompte abſolution. Mais de plus, je m'apperçois à vôtre ſtyle, que vôtre Morale eſt celle des Jeſuites; car vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre écrit étant plein de mauvaiſe foy &amp; de chi<g ref="char:EOLhyphen"/>cane indigne d'un homme d'honneur, il faut bien que vous croyez comme ces bons Peres, que la Fourbe &amp; la diſſimulation ſont permiſes, pourvû qu'elles ſoient accompa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnées de quelque reſervation mentale: Sur ce principe, pour vous tirer d'affaire, vous n'avez qu'à dire à nôtre Cathecumene, que ce que je vous ay écrit dans mon petit Billet, n'eſt n'y dans les Conciles de Conſtance &amp; de Trente, ni dans les Hiſtoires de France &amp; du Concile de Trente, avec cette reſerva<g ref="char:EOLhyphen"/>tion mentale, ſçavoir, <hi>Que cela n'y eſt pas pour le luy dire.</hi> Par cét artifice, vous le conſerverez dans vôtre party: Car pourvû qu'il ſoit nom<g ref="char:EOLhyphen"/>breux, il n'importe comment. Le menſonge ou la verité, la ſincerité ou la fourbe, cela vous doit être égal, ſi vous étes bon Papiſte.</p>
               <p>Voilà, Monſieur, ce que j'ay à vous dire en attendant une réponſe directe à vôtre écrit. Comme je dois Prêcher Samedy à la Savoye, &amp; Dimanche ailleurs, je n'auray peut être pas le temps de vous répondre cette Semaine, mais vous n'y perdrez rien. Répondez avant toutes choſes à mon premier Billet. Comme je ne me flatte pas d'être infaillible, peut-être me fe<g ref="char:EOLhyphen"/>rez vous voir que je me ſuis trompé. Feuille<g ref="char:EOLhyphen"/>tez bien vos Miſſionnaires, peut-être y trou<g ref="char:EOLhyphen"/>verez vous que je ſuis <hi>Ignorant dans l'Ecriture &amp; dans l'Antiquite.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="response">
            <pb n="17" facs="tcp:44387:9"/>
            <head>Monſieur Renoult voyant ſon adver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire garder un honteux ſilence, &amp; ayant apris que le fils de Mademoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelle du Pont avoit volé ſes parens, &amp; que les Papiſtes avoient favoriſé ſon retour en France, fit cette ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>conde Réponſe.</head>
            <head type="sub">Seconde Réponſe de Mr. Renoult.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>NFIN vous avez vaincu, triom<g ref="char:EOLhyphen"/>phez, Monſieur, je vous cede la victoire au prix que vous voulez la remporter. Pour nous, nous chaſſons comme Jeſus Chriſt, les voleurs du Temple, nous vous laiſſons la gloi<g ref="char:EOLhyphen"/>re de peupler vôtre Egliſe de telle gens. Qu'on ſoit Larron, Meurtrier, Parricide, Banque<g ref="char:EOLhyphen"/>routier; l'Abjuration du Calviniſme-fait trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver des Juges favorables qui donnent la vie, &amp; des Confeſſeurs faciles, qui pardonnent les plus énormes pechez. Ainſi je ne ſuis nulle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſurpris de la nouvelle qui m'apprend que le fils de Mademoiſelle du Pont a volé ſes
<pb n="18" facs="tcp:44387:10"/>Parens, &amp; s'en eſt retourné parmy vous. Pourquoy un jeune libertin ſans ſçience &amp; ſans crainte de Dieu, ne pratiqueroit-il pas une Morale qui luy eſt enſeignée par les Directeurs de ſa Conſcience, luy qui la voit pratiquée par les Chefs &amp; les Principaux Membres de ſa Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion? J'avois bien predit à Mademoiſelle ſa Mere qu'il luy joüroit quelque mauvais tour. Il avoit eu une ſi méchante éducation parmy vous, qu'il n'avoit preſque aucune connoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance de Dieu; &amp; il n'aprehendoit, diſoit-il luy mème, d'embraſſer nôtre Religion, que parce qu'il ſeroit dans la ſuite obligé de reſter trop long-temps en nos Egliſes, dans les jours conſacrez à la Pieté &amp; à la Devotion Publique, au lieu que dans le Papiſme, il en étoit quitte pour un quart d'heure de comparution chaque Dimanche. Il faiſoit mème aſſez connoître que les Miſſionnaires luy avoient dêja donné de fort bonnes leçons, dont il ſçauroit profiter. Car non ſeulement il traitoit ſa Mere avec la derniere inſolence, mais même il luy diſoit impudemment que tout ce qu'elle avoit, appartenoit à luy ſeul: que ſelon les Loix d'Angleterre, les femmes n'ayant rien en propre du vivant de leur Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ry, il devoit par conſequent tout avoir com<g ref="char:EOLhyphen"/>me repreſentant la perſonne de ſon Pere abſent, auquel tout appartenoit de Droit.</p>
            <p>D'où venoient, Monſieur, ces bonnes in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtructions, d'où venoit cét eſprit de revolte &amp; ce ſond d'inſolence? N'étoit-ce pas de cette fameuſe Morale, qui aprés avoir permis d'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>racher les Enfans du Sein de leurs Meres, permet enſuite de les armer contr'elles, &amp; de leur inſpirer que ce ſont des damnées pour leſquelles il ne faut plus avoit ni reſpect ni
<pb n="19" facs="tcp:44387:10"/>deference, mais du mépris, de l'averſion, de l'horreur; Qu'étant Heretiques, elles ſont déchues de la legitime poſſeſſion de leurs effets, &amp; même indignes de vivre; qu'ainſi on peut ſans ſcrupule leur ôter, &amp; les biens &amp; la vie?</p>
            <p>Cette Morale de vôtre Religion n'eſt pas ſimplement ſpeculative, helas! elle n'eſt que trop pratiquée. Ce fut elle qui depuis le 7. Sie<g ref="char:EOLhyphen"/>cle, juſqu'au 9. uſurpa les biens, &amp; ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pandit le ſang de tant de millions de fidelles, dont le zele Apoſtolique s'oppoſa à l'établiſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment du Culte des Images. C'eſt elle qui de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis l'11 Siécle juſqu'au 14. a obligé les Em<g ref="char:EOLhyphen"/>pereurs &amp; les Rois, à tenir d'une main leur Couronne, &amp; de l'autre l'épée pour la défen<g ref="char:EOLhyphen"/>dre contre l'orgueil des Papes qui vouloient s'en emparer, &amp; qui s'en emparerent enfin, aprés avoir inondé la terre de Sang Humain. C'eſt elle qui depuis la naiſſance du monſtre de la Tranſubſtantiation dans le 13 Siecle a preſque tous les ans pillé &amp; Maſſacré des mil<g ref="char:EOLhyphen"/>lions de Vaudois, &amp; une infinité d'autres Peuples qui ont refuſé d'adorer le nouveau Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus du Papiſme. C'eſt elle qui a allumé les Fournaiſes de la Greve pendant les Reignes de François I. &amp; de François II. de Henry II. où un ſi grand nombre d'innocens furent de<g ref="char:EOLhyphen"/>vorez par les Flames. C'eſt elle qui a animé l'eſprit Sanguinaire de Charles IX. &amp; luy a fait conſentir à l'horrible boucherie de la S. Barthelemy, qui rendra à jamais le nom de Va<g ref="char:EOLhyphen"/>lois odieux aux Nations les plus Barbares. C'eſt elle qui dans ces derniers temps a fait Maſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>crer plus de cent mille Fidelles en Irlande, &amp; qui de nos jours à fait commettre tant d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>juſtices
<pb n="20" facs="tcp:44387:11"/>&amp; de crüautez dans la Pologne, dans la Hongrie, dans la France, <hi>&amp;c.</hi>
            </p>
            <p>Quel crime ont commis tant d'innocens qui ſont chargez de chaînes ſur les Galleres au rang des Forçats, tant d'autres dont on a en<g ref="char:EOLhyphen"/>levé les Enfans pour les élever aux pieds des Idoles, aprés avoir ſacrifié leurs parens à la rage d'une Miſſion Dragone, qui a employé le Fer &amp; le Feu pour les faire ſuccomber? Ils ſont, dit<g ref="char:EOLhyphen"/>on, Heretiques: en voila aſſez. La parole Royale peut être violée à leur égard, les té<g ref="char:EOLhyphen"/>moignages que l'on a rendus à leur fidelité, n'ont été que des illuſions pour les amadouer, les Edits qu'on leur a ſignez, les Serments qu'on leur a faits, n'ont été que des pieges qu'on leur a tendus.</p>
            <p>Voilà, Monſieur, qu'elle eſt la Morale de vôtre Religion: voilà les leçons qu'elle don<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, voilà les effets qu'elle produit. Encore une fois, je ne ſuis donc pas ſurpris, ſi elle a pû porter un jeune libertin, à maltraiter &amp; à voler ſa Mere ſans craindre les jugemens de Dieu. Qu'à-il à craindre en voyant cette Morale autoriſée &amp; pratiquée par ceux qui ont la puiſſance de luy ouvrir le Ciel, &amp; qui ne manqueroient pas de le Canoniſer, ſi ſon crime étoit d'une plus grande conſequence?</p>
            <p>Cette digreſſion vous chagrinera peut être, mais je ne ſçaurois qu'y faire. J'ay été bien aiſe de vous donner à connoître en paſſant, que je ſçavois un peu mieux l'Hiſtoire du Papiſme, que vous ne ſçavez <hi>l'Hiſtoire du Calviniſme,</hi> dont vous parlez fort mal à propos dans vôtre Lettre. Mais je viens au fait dont il s'agit entre vous &amp; moy. Il n'eſt plus queſtion d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruire le jeune homme, qui m'avoit été re<g ref="char:EOLhyphen"/>commandé par Mademoiſelle ſa Mere: Son
<pb n="21" facs="tcp:44387:11"/>party eſt pris: conſervez le bien, nous l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>bandonnons à la miſericorde de Dieu: Mais comme je vous ay promis de vous couvrir de confuſion, ſi vous en étes capable, cét éve<g ref="char:EOLhyphen"/>nement ne me fera point changer de reſolu<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</p>
            <p>Quand j'ay commencé à examiner les ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tieres de Religion, j'ay crû que la voye la plus abregée, étoit de reduire tous les points de Controverſe à des queſtions de fait: Par exemple, l'Egliſe Romaine ordonne d'invo<g ref="char:EOLhyphen"/>quer les Saints, de rendre un Culte Religieux au Bois &amp; à la Pierre, &amp; de rendre même une Adoration Souveraine à la Croix; L'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe Reformée au contraire défend de cher<g ref="char:EOLhyphen"/>cher d'autre Avocat auprés de Dieu que Jeſus Chriſt, &amp; de rendre aucun Culte qu'à la Di<g ref="char:EOLhyphen"/>vinité. Pour ſçavoir qui avoit raiſon, je redui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſis cette Controverſe à une queſtion de fait. Si les Apôtres &amp; la Primitive Egliſe, dis-je en moy même, ont invoqué les Saints, &amp; Ado<g ref="char:EOLhyphen"/>ré les Croix &amp; les Images, l'Egliſe Romaine a raiſon, &amp; l'Egliſe Reformée a tort: Si au contraire, ils ne l'ont ni fait, ni ordonné de le faire, l'Egliſe Romaine a tort, &amp; l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe Reformée a raiſon.</p>
            <p>Pour decider ce fait, j'ay lu &amp; relu les écrits Apoſtoliques &amp; les principaux Ouvra<g ref="char:EOLhyphen"/>ges des Anciens Docteurs, &amp; n'y ayant trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vé aucune trace de ce Culte &amp; de cette Invo<g ref="char:EOLhyphen"/>cation; où plûtôt y ayant trouvé la défenſe de l'un &amp; de l'autre, je conclus de là, qu'il étoit plus ſùr de les rejetter tous deux, comme fait l'Egliſe Reformée, que de les ordonner &amp; de les pratiquer avec opiniatreté, comme fait l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe Romaine. En ſuivant cette methode on ne peut s'égarer. Il n'y a point de Controverſe
<pb n="22" facs="tcp:44387:12"/>qu'on ne puiſſe vuider en 24. heures. Voicy donc mes Principes, &amp; ceux de toutes les perſonnes raiſonnables, qui cherchent ſerieu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſement la verité.</p>
            <p n="1">1. Il faut toûjours prendre le party le plus ſùr en matiere de Religion, par là on ne peut s'égarer.</p>
            <p n="2">2. Le party le plus ſûr en matiere de Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion, eſt la profeſſion de la Religion établie par Jeſus Chriſt, enſeignée &amp; profeſſée par ſes Apôtres.</p>
            <p n="3">3. Pour ſçavoir quelle eſt cette Religion, il faut reduire les matieres de Controverſes à des queſtions de fait, &amp; du fait conclure le droit: c'eſt à dire, qu'aprés s'être convaincu que Jeſus Chriſt ou les Apôtres ont commandé de faire cecy ou cela, qu'ils en ont eux mêmes donné l'exemple, on eſt auſſi obligé de le faire.</p>
            <p n="4">4. Pour une plus grande certitude de la cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe dont on fait la recherche, les gens d'étude peuvent conſulter les Ouvrages des Anciens Docteurs du Chriſtianiſme, ſur tout ceux qui ne ſont ſuſpects à aucun Party, &amp; voir par la lecture de ces Ouvrages, qu'elle étoit la croyance ou la pratique des Premiers Siecles.</p>
            <p>Voilà, Monſieur, quatre Principes dont je me ſuis ſervy dans l'examen des matieres de Religion. En ſuivant ces Principes, je peux convaincre un eſprit docile, en peu de tems, que l'Egliſe Reformée eſt le party le plus ſûr. Nous allons en faire une aplication particu<g ref="char:EOLhyphen"/>liere, au retranchement de la Coupe, &amp; par là, traiter la choſe à fond d'une maniere aiſée &amp; facile.</p>
            <p>Quel eſt la Controverſe ſur ce point, entre l'Egliſe Reformée &amp; l'Egliſe Romaine? Celle là pretend que l'on doit Communier égale<g ref="char:EOLhyphen"/>ment,
<pb n="23" facs="tcp:44387:12"/>le Clergé &amp; le Peuple ſous les deux Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>peces: Celle-cy au contraire pretend que la Coupe n'appartient qu'aux Prêtres celebrans l'Euchariſtie, &amp; que le Peuple doit en être privé. Elle a même decidé par le Concile de Conſtance, Seſſ. 13. <hi>Que ceux qui affirment opi<g ref="char:EOLhyphen"/>niatrement le contraire, doivent être bannis com<g ref="char:EOLhyphen"/>me Heretiques, &amp; punis ſeverement par les Dio<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſains des lieux, ou par leurs Officiaux, ou par les Inquiſiteurs de la méchanceté Heretique, dans les Royaumes ou Provinces où l'on aura par hazard attenté ou preſumé quelque choſe contre ce Decret, ſelon les Ordonnances Canoniques qui ont été ſalu<g ref="char:EOLhyphen"/>tairement établies en faveur de la Foy Catholique, contre les Heretiques &amp; leurs Fauteurs.</hi>
            </p>
            <p>Cela étant, il s'agît de deux choſes 1. De ſçavoir ſi on doit refuſer la Coupe au Peuple, ou la luy donner. 2. Si ceux qui la luy don<g ref="char:EOLhyphen"/>nent ou ceux qui la reçoivent, doivent être ſacrifiez à la ſainte barbarie de l'Inquiſition. Or je dis que pour bien decider ces deux queſtions de droit, il faut en faire deux que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtions de fait. C'eſt à dire, que pour ſçavoir 1. Si on doit refuſer ou donner la Coupe au Peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple: il faut examiner ſi Jeſus Chriſt, les Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, &amp; la Primitive Egliſe la luy a donnée ou refuſée. Si on voit qu'ils en ayent privé le Peuple, on doit l'en priver, s'ils la luy ont donnée, on doit la luy donner. C'eſt là le party le plus ſur. Pour ſçavoir 2. ſi on doit brûler les Prêtres qui donnent la Coupe au Peuple &amp; le Peuple qui la reçoit: Il faut voir ſi Jeſus Chriſt, les Apôtres, &amp; la P<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>imative Egliſe les ont brûlez; S'ils l'ont fait, on doit le faire, tous les Proteſtans &amp; leurs Miniſtres, meritent le feu; S'ils ne l'ont pas fait, ceux qui pretendent qu'on doit les livrer <hi>aux Inqui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiteurs
<pb n="24" facs="tcp:44387:13"/>de la méchanceté Heretique,</hi> doivent y être livrez eux-mêmes.</p>
            <p>Je ne ſçache pas qu'aucun Miſſionnaire ſe ſoit aviſé de ſoûtenir le dernier fait, ainſi je croy que vous me donnez ſans replique, cauſe gagnée ſur cette matiere. C'eſt donc un fait conſtant que les Apôtres, &amp; la Primitive Egliſe n'ont jamais traité d'Heretiques, &amp; en<g ref="char:EOLhyphen"/>core moins livré <hi>aux Inquiſiteurs de la mechance<g ref="char:EOLhyphen"/>té Heretique,</hi> ny les Prêtres qui donnoient la Communion au Peuple ſous les 2 eſpeces, ni le Peuple qui la reçevoit. Sur ce fait conſtant, j'é<g ref="char:EOLhyphen"/>tablis ce principe; le party le plus aſſuré que l'on doit prendre dans cette occaſion, eſt donc celuy qui ne traite point d'Heretique, &amp; ne brûle point, ni les Adminiſtrateurs de la Communion du Calice au Peuple, ni le Peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple qui y participe, (car le Party le plus aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuré, eſt celuy qui imite de plus prés Jeſus Chriſt, les Apôtres &amp; la Primitive Egliſe) or l'Egliſe Reformée, ne traite point d'Here<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques, &amp; ne brûle point ceux qui Admi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtrent la Communion au Peuple ſous les deux Eſpeces, ni le Peuple qui la reçoit; donc l'Egliſe Reformée eſt le party le plus aſſuré pour lequel on doit ſe declarer ſur cette ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tiere, &amp; il eſt certain que l'Egliſe Romaine eſt un party moins aſſuré. Je n'examineray point icy, de quelle eſpece eſt ſon erreur. C'eſt aſſez qu'elle ait degeneré pour être le party le moins aſſuré.</p>
            <p>Nôtre Controverſe ſe reduit donc mainte<g ref="char:EOLhyphen"/>nant à une ſeule queſtion de fait, qui eſt de ſçavoir ſi Jeſus Chriſt, les Apôtres &amp; la Primi<g ref="char:EOLhyphen"/>tive Egliſe ont donné la Communion ſous les deux eſpeces au Peuple, ſi s'étoit leur pratique generale, ou bien s'ils refuſoient la Coupe
<pb n="25" facs="tcp:44387:13"/>aux Peuple &amp; ne l'accordoient qu'au Prêtres. Il me ſemble que puis que les Sçavans de l'une &amp; de l'autre Communion demeurent d'accord que ce Retranchement de la Coupe au Peuple n'étoit point en uſage dans les Premiers Sie<g ref="char:EOLhyphen"/>cles, on ne devroit plus en diſputer. Mais puis que la mauvaiſe foy ou l'ignorance vous font nier impudemment ce fait conſtant, il faut donc encore une fois, ou vous confon<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, ou vous inſtruire. Pour abreger la Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pute, &amp; vous épargner la peine de faire un trop long voyage dans l'Antiquité, j'avois prouvé dans mon petit Billet la verité du fait en queſtion, par le témoignage de perſonnes qui ne pouvoient vous être ſuſpectes, ſçavoir par celuy des Prelats, des Conciles de Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance &amp; de Trente, de Fra-Polo, Autheur de l'Hiſtoire du Concile de Trente, de Monſieur Amelot de la Houſſaye, &amp; de Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur Mezeray Hiſtoriographe du Roy de France. Tous ces témoignages devoient, ce me ſemble, vous inſtruire ſi vous aviez peché par ignorance, ou vous faire rougir ſi vous trahiſſiez vôtre conſcience en niant la verité d'un fait, touchant lequel vos Conciles &amp; vos Hiſtoriens vous donnent un authentique de<g ref="char:EOLhyphen"/>menty. Cependant quoy qu'en diſent les uns &amp; les autres, vous ne voulez pas les en croi<g ref="char:EOLhyphen"/>re, ou du moins vous en faites ſemblant, &amp; vous avez recours à mille petites chicanes indignes d'un honnête homme, qui auroit tant ſoit peu de lumiere &amp; de bonne foy.</p>
            <p>Vous voulez donc, Monſieur, m'obliger à faire l'Apologie de ce qu'il y a d'Hiſtorique dans la 13. Seſſion du Concile de Conſtance, &amp; dans la 21. Seſſion du Concile de Trente, où ils défendent la Coupe au Peuple, &amp; à
<pb n="26" facs="tcp:44387:14"/>juſtifier l'aveu que font vos Hiſtoriens de la nouveauté de ce Retranchement. He bien ſoit, j'y conſens. Peut être étes vous dans les ſentimens des Italiens, qui refuſent l'Infailli<g ref="char:EOLhyphen"/>bilité aux Conciles, &amp; ne la donnent qu'au Pape; Et même quand vous ſeriez dans les ſentimens de la Cour de France, qui donne l'Infaillibilité aux Conciles, vous ne la leur donneriez que dans les queſtions de droit: Ainſi vous pouvez ſuivant ce Principe, dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ter des faits Hiſtoriques dont les Conciles de Conſtance &amp; de Trente ſe ſont mêlez. C'eſt un fait de ſçavoir, ſi les Apôtres &amp; la Pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mitive Egliſe ont Communié le Peuple ſous les deux eſpeces; ces Conciles confeſſent l'Aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>firmative; Mais comme c'eſt là une queſtion de fait, vous pretendez apparemment qu'ils ſe ſont trompez; &amp; je ſuis fort glorieux de ce que vous m'obligez à faire leur Apologie, &amp; à vous convaincre, que ni eux, ni vos Hiſto<g ref="char:EOLhyphen"/>riens n'ont menty, lors qu'ils ont dit qu'au<g ref="char:EOLhyphen"/>trefois le Peuple &amp; le Clergé Communioient égallement ſous les deux eſpeces. Il faut 1. vous prouver qu'ils ont fait cet aveu. Et en 2. lieu vous convaincre qu'ils n'ont point erré en le faiſant. Voicy 1. les propres termes du Concile de Conſtance, prononcez l'an 1415. dans la 13. Seſſion, <hi>Ce preſent Sacré Concile General de Conſtance, ligitimement aſſemblé, par le Saint Eſprit, declare &amp; deffinit, qu'encore que Jeſus Chriſt ait inſtitué &amp; adminiſtré à ſes Diſciples, ce venerable Sacrement ſous les deux eſpeces du Pain &amp; du Vin; &amp; qu'encore qu'en la Primitive Egliſe les fidelles reçûſſent ce Sacrement ſous l'une &amp; l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre eſp<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ce, toutefois pour evi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>er certains perils &amp; ſcand<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>es, cette coû<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ume a été raiſonnabiement in<g ref="char:EOLhyphen"/>troduite, que les Officians le reçevroint ſous les deux
<pb n="27" facs="tcp:44387:14"/>eſpeces, &amp; les Laïques ſous l'eſpece du Pain ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement.</hi>
            </p>
            <p>Comprenez vous, Monſieur, le ſons de ces paroles. Cela vous dit deux choſes bien remarquables? La 1. <hi>Que Jeſus Chriſt a inſtitué &amp; adminiſtré l'Euchariſtie à ſes Diſciples ſous les deux eſpeces, &amp; que dans la Primitive Egliſe les fideles le reçevoient de même.</hi> C'eſt là dire que ni Jeſus Chriſt, ni la Primitive Egliſe n'ont, ni inſtitué. ni adminiſtré l'Euchariſtie au Peuple ſous une ſeule eſpece. 2. Ce Conci<g ref="char:EOLhyphen"/>le dit, <hi>Que le Retranchement du Calice eſt une coûtume introduite.</hi> C'eſt une <hi>coûtume,</hi> ce n'eſt donc pas une inſtitution Divine: Cette coûtume s'eſt <hi>introduite,</hi> cela n'a pas commencé tout d'un coup, mais elle a ſuivi pas à pas l'éta<g ref="char:EOLhyphen"/>bliſſement du Dogme de la Tranſubſtantiation. C'eſt ce que je vous diſois dans mon Billet, &amp; non pas que le Concile de Conſtance ſoit le premier qui en ait introduit la coûtume, je ſçay qu'il la trouva preſque introduite.</p>
            <p>Le Concile de Trente fit le même aveu l'an 1562. le 16. de Juillet, ſous le Pape Pie IV. Seſſ. 21. chap. 2, &amp; 3. de la Doctrine. <hi>La Sain<g ref="char:EOLhyphen"/>te Mere Egliſe,</hi> dit-il, <hi>reconnoiſſant cette ſienne Authorité en l'adminiſtration des Sacremens; en<g ref="char:EOLhyphen"/>core que dés le commencement de la Religion Chrê<g ref="char:EOLhyphen"/>tienne, l'uſage de l'une &amp; de l'autre eſpece eût été commun,</hi> (il parle de la Communion du Peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple) <hi>toutefois, par le Laps du temps<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>, cette coû<g ref="char:EOLhyphen"/>tume ayant été changée, elle a été induite par de graves &amp; juſtes raiſons, a approuver cette coûtu<g ref="char:EOLhyphen"/>me de Communier ſous une eſpece, &amp; a ordonné qu'elle tiendroit lieu de Loy.</hi> Enſuite dequoy il Anathe<g ref="char:EOLhyphen"/>matiſe ceux qui attenteront quelque choſe contre ſon Decret.</p>
            <p>Ce Concile vous aprend trois choſes, Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur,
<pb n="28" facs="tcp:44387:15"/>la 1. <hi>que l'uſage de l'une &amp; de l'autre eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>peces a été commun,</hi> dans la Communion du Peuple comme dans celle du Clergé. La ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>conde, que cette coûtume a été changée par <hi>le Laps du temps,</hi> c'eſt à dire par un abus. La 3. que cét abus doit <hi>tenir lieu de Loy,</hi> c'eſt à dire qu'il doit être preferé à la coû<g ref="char:EOLhyphen"/>tume Apoſtolique. C'eſt là ſçavoir auſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bien blaſphemer que le Concile de Conſtance. Mais ce n'eſt pas dequoy il s'agît icy, il ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>fit que ces Blaſphemes nous apprennent que le Retranchement de la Coupe eſt une nou<g ref="char:EOLhyphen"/>veauté. C'eſt ce que nous cherchons. Venons maintenant aux témoignages de nos Hiſtoriens.</p>
            <p>Les Autheurs de l'Hiſtoire du Concile de Tren<g ref="char:EOLhyphen"/>te en diſent encore davantage que les 2. Conciles dont nous venons de parler. Liſez celle qui eſt Traduite de l'Italien de Frapolo, en Fraçois, par Monſieur Amelot de la Houſſaye, de l'Im<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſion d'Amſterdam, en la page 514. vous verrez que le Retranchement de la Coupe eſt d'inſtitution humaine &amp; non pas Divine. C'eſt donc en vain que vous falcifiez l'Ecriture pour y trouver la Communion ſous une eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pece. En la page 115. vous verrez que l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe Romaine elle-même faiſoit encore Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munier le Peuple ſous les deux eſpeces dans le 12. Siecle, &amp; qu'elle auroit alors regardé la pratique contraire, comme un Sacrilege. Et en la page 504. vous aprendrez que le Concile de Conſtance eſt le premier qui ait défendu le Calice au Peuple. Nous ſerions trop long<g ref="char:EOLhyphen"/>temps à vous raporter les termes de l'Original, mais nous vous copierons icy le témoignage de Monſieur Mezeray; il n'eſt pas long, &amp; luy ſeul doit bien vous mortifier. Voicy comment il parle à la fin de la vie de Phili<g ref="char:EOLhyphen"/>pe
<pb n="29" facs="tcp:44387:15"/>II. dans l'Hiſtoire de l'Egliſe de 12. Siecle, Tome 3. in Octavo, Imprimé à Paris chez Louis Billaine, 1676. Avec Privilege du Roy, page 317. <hi>On Communioit,</hi> dit-il, <hi>encore en ce temps-là,</hi> ſçavoir dans le 12. Siecle, <hi>ſous les deux eſpeces: Mais pluſieurs, entr'autres les Moines de Cluny, pour empêcher la Profanation, qui ſe pouvoit faire, ſi le Calice ſe répandoit, ou s'il en demeuroit quelques goutes dans les Mouſtaches des Communians, adminiſtroient le Pain trempé dans le Calice, &amp; ce Pain étoit rond &amp; grand comme un écu. Or cét uſage ne ſemblant pas conforme à l'inſtitution de Jeſus Chriſt, fut ſouvent répris &amp; condamné par les Papes mêmes; leſquels enfinn'ayant pû ôter cét abus, retrancherent tout à fait le Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lice aux Laïques.</hi>
            </p>
            <p>Que jugez vous, Monſieur, de ce témoignage? Eſt-ce <hi>un Ignorant dans l'Ecriture &amp; dans l'Anti<g ref="char:EOLhyphen"/>quite,</hi> qui parle? Si vous étes François, je ne croy pas que vous ayez une ſi mauvaiſe opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nion de vôtre Roy, que de croire de luy qu'il ait fait choix d'un Hyſtorien Ignorant; Et ſi vous avoüez que Monſieur Mezeray n'a pas été un Ignorant, &amp; qu'il a même été le plus fidelle Hiſtorien de ſon Siecle; Comment avez vous le front de luy donner un dementy, en ſoûtenant que Jeſus Chriſt, les Apôtres &amp; la Primitive Egliſe ont Communié le Peuple ſous une ſeule eſpece? Pour moy je tiens à honneur de recevoir ce dementy pour luy, &amp; d'être traité <hi>d'Ignorant</hi> en défendant la verité du fait qu'il poſe pour conſtant. Remarquez bien, Monſieur, ce que dit ce fameux Hiſtorien. 1. Il dit qu'on Communioit encore dans le 12. Siecle, ſous les deux eſpeces. Ce mot, <hi>encore,</hi> marque qu'on y avoit toujours Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munie auparavant. 2. Il fait voir le premier
<pb n="30" facs="tcp:44387:16"/>changement qui ſe fit dans l'Adminiſtration des Symboles, ce fut de les mèler enſemble; Il parle de la Communion ſolemnelle, car on voit des traces du Pain trempé long-temps avant le 12. Siecle, dans quelques Communions par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulieres. 3. Il marque les perſonnes qui In<g ref="char:EOLhyphen"/>troduiſirent cette coûtume de donner le Pain trempé dans la Communion ſolemnelle; ce furent les Moines de Cluny. 4. Il allegue une plaiſante raiſon qui les obligea à introduire cette coûtume, ce fut de peur que le Calice ne fut répandu, &amp; que quelque goute de Vin ne demeurât <hi>aux Mouſtaches des Communians.</hi> Je ne ſçay pas à quoy penſoient Jeſus Chriſt, les Apôtres, &amp; toute l'Egliſe, pendant dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ze cens ans, de n'avoir pas prevû tous ces accidens? On eſt bien redevable aux Moi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, d'avoir redreſſé Jeſus Chriſt, les Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres &amp; toute l'Ancienne Egliſe. 5. Mezeray dit en paſſant, que la forme du Pain étoit rond &amp; grand comme un écu; Cette forme d'oublie avoit commencé dés l'onziéme Sie<g ref="char:EOLhyphen"/>cle; je ne ſçay ſi vous ne ſoûtiendrez point a uſſi quelle eſt Apoſtolique. Enſin il dit que les Papes mêmes déſaprouverent ce mêlange des Simboles, cét uſage <hi>ne ſemblant pas conforme à l'inſtitution de Jeſus Chriſt,</hi> c'eſt â dire, qu'ils auroient bien mieux aimé que les fidelles euſſent Communié ſous les deux eſpeces ſeparement ſelon l'inſtitution de Jeſus Chriſt, &amp; la Pratique de la Primitive Egliſe. Mais enfin la crainte de l'effuſion du ſang, ſaiſiſſant les eſprits à meſure que le Dogme de la Tranſubſtantiation prenoit le deſſus, &amp; les hommes de ce temps là n'étant apparem<g ref="char:EOLhyphen"/>ment pas d'humeur à raſer leurs mouſtaches, le plùtôt fait, fut de retrancher tout à fait le
<pb n="31" facs="tcp:44387:16"/>Calice au Peuple: ce qui s'executa au Conci<g ref="char:EOLhyphen"/>le de Conſtance.</p>
            <p>Voila, Monſieur, le témoignage de vos Conciles &amp; de vos plus celebres. Hiſtoriens. Ils depoſent tous, comme vous le voyez, en ma faveur. Aprés cela la diſpute devroit finir: Il devroit demeurer pour conſtant entre nous, que le retranchement de la Coupe eſt une nou<g ref="char:EOLhyphen"/>veauté. Mais enfin, puiſque malgré ces témoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnages irreprochables, vous niez encore ce fait avec impudence, &amp; que vous traitez <hi>d'Igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rant dans l'Ecriture &amp; dans l'Antiquité,</hi> ceux qui vous contrediſent; je me ſens obligé en quelque façon de vous convaincre que vous avez tort de maltraiter de la ſorte des Conciles, auſquels vous avez tant d'obligation, &amp; des Hiſtoriens qui paſſent pour les plus fidelles des derniers Siecles.</p>
            <p>Je vous avois promis deux choſes. La 1. de vous faire voir que ces Conciles &amp; ces Hiſtoriens avoüent que le retranchement de la Coupe eſt une nouveauté: C'eſt auſſi ce que je viens de faire. La 2. de vous convaincre que ces Conciles n'ont point erré, lors qu'ils ont dit, <hi>Que Jeſus Chriſt avoit institué &amp; ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miniſtré ce Venerable Sacrement ſous les deux eſpeces; &amp; que la Primitive Egliſe l'avoit ainſi pratiquè;</hi> &amp; que ces Hiſtoriens ne ſe ſont point trompez non plus, lors qu'ils ont dit que cette coûtume avoit duré 12 cens ans dans l'Egliſe Rom. C'eſt en quoy conſiſte leur Apologie que nous allons faire en deux maniere. 1. En faiſant depoſer en leur faveur Jeſus Chriſt, les Apôtres, &amp; les Docteurs des douze premiers Siecles. 2. en répondant aux petites chicanes que vous em<g ref="char:EOLhyphen"/>ployez pour affoiblir leur témoignage. S'il falloit vous citer tous les paſſages qui prouvent
<pb n="32" facs="tcp:44387:17"/>que l'Egliſe Romaine a Communié ſous les deux eſpeces pendant douze cens ans, il fau<g ref="char:EOLhyphen"/>droit faire un volume tout entier: Ainſi je ne m'attacheray qu'aux plus ſenſibles &amp; aux plus convaincans. Si vous en voulez un plus grand nombre, liſez l'Hiſtoire de l'Eucha<g ref="char:EOLhyphen"/>riſtie par Monſieur de la Roque, dans le cha<g ref="char:EOLhyphen"/>pitre <hi>des choſes diſtribüés &amp; receües,</hi> page 140. Ce que nous allons vous rapporter, n'eſt qu'un petit recueuil de ce chapitre auquel on a point encore répondu, non plus qu'à tout ſon Li<g ref="char:EOLhyphen"/>vre. On donne à toute l'Egliſe Romaine, le deffi d'y répōondre jamais ſans s'attirer de la confuſion. Commençons.</p>
            <p>Le Concile de Conſtance dit que Jeſus Chriſt a inſtitué &amp; adminiſtré ce Venerable Sacrement ſous les deux eſpeces; luy &amp; le Concile de Trente reconnoiſſent que la Primi<g ref="char:EOLhyphen"/>tive Egliſe l'à ainſi pratiqué. Ils ont raiſon, plût à Dieu qu'ils euſſent toûjours dit de même la verité.</p>
            <p>On ne peut mieux faire leur Apologie qu'en conſultant les Autheurs du Premier Siecle; c'eſt à dire les Ecrits des Apôtres &amp; des Evan<g ref="char:EOLhyphen"/>geliſtes. Tous les Evangeliſtes nous font l'Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoire de l'Inſtitution de l'Euchariſtie; &amp; il n'y en a aucun qui ne raporte, <hi>que Jeſus Chriſt a inſtitué &amp; adminiſtré ce Venerable Sacrement ſous les deux eſpeces. Jeſus Chriſt ayant pris la Coupe &amp; rendu graces, il la leur donna,</hi> diſant, <hi>beuvez en tous,</hi> dit Saint Matthieu chap. 26. <hi>puis ayant pris la Coupe, il rendit graces, il la leur donna, &amp; ils en burent tous,</hi> dit Saint Marc chap. 24. <hi>Semblablement auſſi il leur donna la Coupe aprés le ſouper,</hi> dit Saint Luc en parlant de ceux à qui il venoit de donner le Pain. ch. 22.</p>
            <p>De plus vos Conciles diſent, qu'en la Pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mitive
<pb n="33" facs="tcp:44387:17"/>Egliſe les Fideles Communioient ſous les deux eſpeces, &amp; vos Hiſtoriens affirment que cette coûtume à duré 12 cens ans, ils ont encore raiſon, en voicy des preuvres. <hi>Que chacun s'éprouve ſoy même, &amp; qu'ainſi il mange de ce Pain &amp; boive de cette Coupe.</hi>
               <note n="*" place="bottom">1 <hi>Cor. chap.</hi> 11. <hi>v.</hi> 28.</note> écrivoit S. Paul au Peuple de Corhinte, dans le Premier Siecle. Juſtin Martir affirme que de ſon temps, c'eſt à dire, dans le 2. Siecle, <hi>on diſtribüoit à tous les Communians du Pain &amp; du Vin Conſacrez.</hi>
               <note n="†" place="bottom">
                  <hi>Apologie</hi> 1.</note> Saint Cyprien a fait un Traité exprés, <hi>du Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>crement du Calice du Seigneur,</hi> où il prouve am<g ref="char:EOLhyphen"/>plement la Communion que nous examinons. Mais voicy quelque choſe de bien formel pour la juſtification de vos Conciles &amp; de vos Hiſtoriens. Le même Saint Cyprien écrivant avec ſes Collegues à Corneille Evêque de Rome, touchant la reſolution qu'ils avoient priſe d'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mettre à la Paix de l'Egliſe, ceux qui avoient ſuccombé ſous le poids de la perſecution, luy alleguent même la Communion du Calice, comme un motif excellent pour encourager les Chrêtiens au Martyre.
<note n="§" place="bottom">
                  <hi>Ep.</hi> 54.</note> Voicy leurs paroles. <hi>Comment les inviterons nous à répandre leur ſang pour la Confeſſion du nom de Jeſus, ſi allant au com<g ref="char:EOLhyphen"/>bat, nous leur refuſons le ſang de Jeſus Chriſt,? Où comment les rendrons nous propre à boire le Calice du Martire, ſi nous ne les admettons premierement à boire dans le Calice du Seigneur par le droit de Communication?</hi> Dans ſon Traité de ceux qui étoient tombez durant la perſecution, il dit que la coûtume de ſon temps étoit, <hi>que le Diacre preſentât le Calice aux aſſiſtans.</hi>
               <note n="¶" place="bottom">
                  <hi>p.</hi> 175. <hi>Ult. Edit.</hi>
               </note> Les Conciles d'Ancyre, l'an 314. au Canon 2. &amp; celuy de Neoceſarée en la même année au Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>non
<pb n="34" facs="tcp:44387:18"/>13. nous aprenent la même choſe, auſſi bien qu'un Synode d'Alexandrie aſſemblé du<g ref="char:EOLhyphen"/>rant les Perſecutions ſuſcitées par les Arriens contre Saint Athanaſe.
<note n="*" place="bottom">
                  <hi>Apud Athanaſ. Apolog. p.</hi> 732. <hi>in natal. ejus c.</hi> 2.</note> Saint Cyrille de Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ruſalem en ſes Myſtagogiques, adreſſe ces paroles au Peuple Fidele: <hi>Aprés avoir Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nié au Corps de Chriſt, approchez vous du Calice de ſon ſang.</hi>
               <note n="†" place="bottom">
                  <hi>Myſtag.</hi> 5. <hi>p.</hi> 245. <hi>&amp;</hi> 244.</note>
            </p>
            <p>Saint Chriſoſtome en ſes Homelies ſur Saint Matthieu, dit, <hi>une même table eſt propoſée à tous; un même bruvage eſt donné à tous; mais plûtôt non ſeulement un même bruvage; mais il nous eſt auſſi donné de boire d'un ſeul &amp; même Calice.</hi>
               <note n="¶" place="bottom">
                  <hi>Hom.</hi> 32.</note> Et dans ſon Homelie 18. ſur la 2. Epître aux Corinthiens, il fait ce beau Diſcours; <hi>Il eſt des temps ou il n'y a nulle difference entre le Prêtre &amp; ceux ſur leſquels il Preſide; comme quand il faut participer aux Myſteres terribles: Car nous y ſommes tous également admis. Il n'en eſt pas comme ſous le Vieux Teſtament, le Prêtre mangeoit certaines choſes, &amp; le Peuple d'autres; &amp; il n'étoit pas per<g ref="char:EOLhyphen"/>mis au peuple de manger de ce que le Sacrificateur mangeoit; maintenant il en eſt autrement, car un ſeul corps &amp; un ſeul calice eſt propoſé à tous.</hi> Eſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ce là, Monſieur, le langage de vôtre Egliſe? N'y a-t-il aujourd'huy <hi>aucune difference entre le Prêtre &amp; ceux ſur leſquels ils preſide quand il faut participer aux Myſteres terribles? Un ſeul corps &amp; un ſeul calice eſt-il propoſè à tous?</hi> S'é<g ref="char:EOLhyphen"/>roit là, la pratique de l'Egliſe du 4. Siecle.</p>
            <p>Saint Auguſtin diſoit dans le cinquiéme Siecle, en parlant de l'Euchariſtie comme d'un Sacrifice de loüange &amp; d'action de grace: <hi>On
<pb n="35" facs="tcp:44387:18"/>ne défend à perſonne de prendre le ſang de ce Sacrifice pour ſa nourriture, mais plûtôt on exhorte à le boire tous ceux qui veulent avoir la vie.</hi>
               <note n="*" place="bottom">
                  <hi>En ſes queſt. ſur le Levitiq. l.</hi> 3. <hi>c.</hi> 57, <hi>tom.</hi> 4.</note>.</p>
            <p>Leon premier Evêque de Rome, dans le même Siecle, en ſes Sermons du Carême, par<g ref="char:EOLhyphen"/>lant des Manicheens, qui pour ſe cacher, avoient la temerité que de ſe mêler parmy les Fideles pour participer aux Sacremens, <hi>pour couvrir,</hi> dit<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>il, <hi>lour infidelité, ils ont la har<g ref="char:EOLhyphen"/>dieſſe d'aſſiſter à nos Myſteres, &amp; ils ſe gouvernent ainſi en la Communion des Sacremens: Pour ſe ca<g ref="char:EOLhyphen"/>cher plus ſurement, ils reçoivent avec une bouche indigne le corps de Chriſt; Mais ils evitent abſolu<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de boire le ſang de nôtre Redemption: C'eſt pourquoy nous voulons que vôtre Saintetè le ſache, afin que ces ſortes d'hommes vous ſoient manifeſtez par ces marques.</hi>
               <note n="†" place="bottom">
                  <hi>Sermon</hi> 4. <hi>c.</hi> 5.</note>
            </p>
            <p>Voila, Monſieur, un Evêque de Rome, &amp; l'on peut dire le premier Pape, puis que ce fut luy qui commença le myſtere d'iniquité en ſe faiſant établir par l'Empereur Valentinien, juge des autres Evêques, voila dis-je, le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier Pape qui rend témoignage que dans le cinquiéme Siecle, tous les Fidelles Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nioient ſous les deux eſpeces, &amp; qu'il n'y avoit que les Heretiques Manicheens qui en uſoient autrement, &amp; que c'étoit là, la ſeule marque à laquelle on pouvoit les diſtinguer du Peuple Fidelle dans la celebration de l'Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>chariſtie: Que dites vous à cela?</p>
            <p>Mais voicy encore un autre témoignage d'un Pape du même Siecle, qui ne doit pas moins vous faire de la peine. <hi>Nous avons été in<g ref="char:EOLhyphen"/>formez,</hi> diſoit le Pape Gelaſe ſur la fin du
<pb n="36" facs="tcp:44387:19"/>5. Siecle, <hi>que quelques-uns ayant ſeulement pris une parcelle du corps ſacré, s'abſtiennent du ſacré ſang, leſquels ſans doute, parce qu'on dit qu'ils ſont re<g ref="char:EOLhyphen"/>tenus par je ne ſçay qu'elle ſuperſtition, doivent, ou recevoir les Sacremens entiers, ou en être entiere<g ref="char:EOLhyphen"/>ment exclus, parce que la diviſion d'un ſeul &amp; même myſtere, ne peut arriver ſans un grand ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>crilege.</hi>
               <note n="*" place="bottom">
                  <hi>De conſecr. diſt.</hi> 2. <hi>Ep. ad Major. &amp; Joan.</hi>
               </note>. Je vous avoüe, Monſieur, que ſi vous avez quelque reſte d'amour pour la veri<g ref="char:EOLhyphen"/>té, ce paſſage doit certes vous troubler. Quoy! dans le cinquiéme Siecle, Rome croyoit que de Communier ſous une ſeule eſpece étoit un ſacrilege, &amp; aujourd'huy, elle enſeigne que c'eſt un ſacrilege au Peuple que de Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nier autrement! Dans le 5. Siecle les Papes traitoient de ſuperſtitieux, ceux qui ne vou<g ref="char:EOLhyphen"/>loient prendre <hi>qu'une parcelle du Pain Sacré,</hi> &amp; s'abſtenir <hi>du Calice du Sacré Sang;</hi> &amp; aujour-d'huy ils traitent d'Heretiques ceux qui con<g ref="char:EOLhyphen"/>formement à l'ancienne pratique prennent non ſeulement une parcelle du Pain Sacré, mais auſſi perticipent au Calice du ſacré Sang, croyant comme les Anciens Papes, <hi>que la di<g ref="char:EOLhyphen"/>viſion d'un ſeul &amp; même Myſtere, ne peut arriver ſans un grand ſacrilege!</hi> Quel changement bon Dieu? Cela ſeul n'eſt-il pas capable de vous faire repentir d'avoir pris la défenſe d'un party ſi foible? Cela ſeul ne ſeroit-il pas capable de vous convertir, ſi vous n'aviez en<g ref="char:EOLhyphen"/>tierement <hi>éteint l'Eſprit?</hi> Et parlant de ce Pape, je ſeray bien aiſe de vous dire en paſſant qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>le étoit ſa croyance &amp; celle de ſon Siecle tou<g ref="char:EOLhyphen"/>chant la Doctrine de l'Euchariſtie: <hi>Certaine<g ref="char:EOLhyphen"/>ment,</hi> dit il, <hi>les Sacremens du corps &amp; du Sang de J. C. que nous recevons ſont une choſe divine, d'où
<pb n="37" facs="tcp:44387:19"/>vient auſſi que par eux, nous ſommes faits participans de la nature divine, &amp; cependant ils ne ceſſent pas d'être une ſubſtance de Pain, ou une nature de Pain &amp; de Vin.</hi>
               <note n="¶" place="bottom">Gelaſ. de duab. in Xo. nat. ad Neſtor. &amp; Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>tich.</note>. Tel étoit la foy de l'Egliſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine dans le cinquiéme Siecle. Accordez ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la avec la Tranſubſtantiation. Mais ce n'eſt. point dequoy il s'agit icy, pourſuivons nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Apologie.</p>
            <p>Le 3. Concile de Tolede aſſemblé l'an 589. au Canon 2. ordonne, <hi>que les coeurs des Peuples étant purifiez par la foy, approchent pour goûter le corps &amp; le Sang de Chriſt.</hi>
               <note n="†" place="bottom">
                  <hi>Tom.</hi> 4. <hi>Concil. p.</hi> 503.</note> Dans le 7. Sie<g ref="char:EOLhyphen"/>cle, on voit quelques exemples de l'Euchariſtie trempée, dans la Communion des malades, mais un Concile de Braga en Portugal, tenu l'an 675. au Canon 2. condamne cette prati<g ref="char:EOLhyphen"/>que en ces termes: <hi>Il eſt dit, que Jeſus Chriſt a recommandé le Pain à part &amp; le Calice à part, &amp; nous ne liſons point que Jeſus Chriſt ait donné du pain trempé à d'autres qu'à ce Diſciple ſeulement, que le morceau trempé devoit faire connoître pour celuy qui devoit trahir ſon Maître, &amp; non pas pour montrer l'inſtitution de ce Sacrement.</hi>
               <note n="*" place="bottom">
                  <hi>Tom.</hi> 4. <hi>Conc. p.</hi> 832.</note>. Qu'au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit dit ce Concile, ſi l'on eût alors retranché tout à fait un des Symboles, s'il ne pouvoit ſoufrir qu'on les mêlât? Ce retranchement eſt il plus conforme à l'inſtitution de Jeſus Chriſt que ce mêlange?</p>
            <p>Un Concile de Paris tenu l'an 829. ſous Louis le Debonnaire, au Canon 45. condam<g ref="char:EOLhyphen"/>ne un abus qui s'étoit gliſſé en quelques Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>vinces, <hi>où les femmes diſtribuoient aux peuples dans les Egliſes le corps &amp; le ſang de Jeſus Chriſt.</hi>
               <note n="§" place="bottom">
                  <hi>Tom.</hi> 3. <hi>Concil. Gall.</hi>
               </note> C'eſt
<pb n="38" facs="tcp:44387:20"/>à dire apparemment qu'elles diſoient la Meſſe ſi on la diſoit dans ce temps là: Mais quoy qu'il en ſoit, elles donnoient au peuple, <hi>le torps &amp; le ſang de Jeſus Chriſt.</hi> Et ce n'eſt pas ce que ce Concile condamnoit, mais ſeulement leur temerité à exercer une fonction qui ne leur appartenoit pas.</p>
            <p>Reginon remarque en ſa Cronique ſur l'an 869. que le Pape Adrien II. donna dans Rome même la Communion ſous les deux eſpeces au Roy Lothaire &amp; à tous ceux de ſa ſuite. Ra<g ref="char:EOLhyphen"/>therius Evêque de Verone en Italie, dans le 10. Siecle, en ſa Synodique à ſes Prêtres, leur ordonne, <hi>d'avertir tous les Fidelles d'approcher quatre fois l'an de la Communion du corps &amp; du ſang du Seigneur.</hi>
            </p>
            <p>Dans l'onziéme Siecle, la crainte de l'effu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion commença à ſaiſir les eſprits. La Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nion avec le Pain trempé ſe renouvella; mais en telle ſorte qu'il paroît viſiblement, que cét uſage fut d'abord particulier à la Congregation de Clugny, ſelon la Remarque de Mezeray: Car les autres Egliſes diſtribuoient encore les deux Symboles ſeparement: On voit cela dans les Anciennes Coûtumes du Monaſtere de Clu<g ref="char:EOLhyphen"/>gny, écrites aprés la mort de l'Abbé Odilon, qui mourut vers le milieu de l'onziéme Sie<g ref="char:EOLhyphen"/>cle: <hi>A tous ceux à qui le Prêtre donne le corps ſacré,</hi> (portent ces coûtumes,) <hi>il le trempe dans le ſang.</hi> Mais en marge, on fait cette obſerva<g ref="char:EOLhyphen"/>tion: <hi>Un autre Manuſcrit ajoûte, encore que cela ſolt contre l'uſage des autres Egliſes, parce que quelques-uns de nos Novices ſont ſi groſſiers, que s'ils recovoient ainſi ſeparement le ſang, ils ne manqueroient pas de tomber en quelque grande ne<g ref="char:EOLhyphen"/>gligence.</hi>
               <note n="*" place="bottom">
                  <hi>L.</hi> 2. <hi>c.</hi> 30. <hi>p.</hi> 146. <hi>Tom.</hi> 4. <hi>Spicil.</hi>
               </note>. C'eſt là dire bien clairement que
<pb n="39" facs="tcp:44387:20"/>dans l'onziéme Siecle, l'Egliſe Romaine don<g ref="char:EOLhyphen"/>noit la Communion au peuple ſous les deux Symboles ſeparement, &amp; que ſi les Moines de Clugny les mêloient enſemble, c'eſt parce qu'ils avoient des Novices ſi ſots &amp; ſi étourdis, qu'ils auroient pû répandre ce que l'on commençoit à regarder comme le propre ſang de Jeſus Chriſt.</p>
            <p>L'An 1095. Urbain II. tint un Concile à Clermont en Auvergne, où il ſit un Decret que Baronius en ſes Annales Eccleſiaſtiques rapporte en ces termes, <hi>que perſonne ne communie à l'Autel qu'il ne prenne le corps ſepare<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; le ſang ſemblablement, ſi ce n'eſt par neceſſité &amp; par precaution.</hi>
               <note n="*" place="bottom">
                  <hi>Tom.</hi> 11. <hi>ad An.</hi> 1095.</note>. Cette neceſſité regarde les malades dont nous avons parlé, auſquels depuis pluſieurs Siecles on avoit coû<g ref="char:EOLhyphen"/>tume de donner le Pain trempé, mais jamais le Pain ſeul. C'eſt ainſi que Communient les Grecs. Cette precaution ſe raporte apparem<g ref="char:EOLhyphen"/>ment à la crainte de l'effuſion dans les Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munions ſolemnelles, auquel cas ce Pape per<g ref="char:EOLhyphen"/>met le Pain trempé à cauſe de la foule du peuple. Un autre Autheur raporte le Canon de ce Concile ſans aucune reſtriction. <hi>Qu'on reçoive le corps du Seigneur, &amp; le ſang du Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur ſeparement.</hi>
               <note n="†" place="bottom">
                  <hi>Menard en ſes Notes ſur le Livre des Sacrem. de Gregoire p.</hi> 379.</note>. Mais voicy ce qui met la choſe hors de doute. Paſcal II. qui ſucceda à Urbain, l'an 1099. ordonne de diſtribüer au Peuple les deux Symboles ſeparemment, à la reſerve des petits Enfans, &amp; des Moribons auſquels il permet de Communier avec le Vin ſeulement, s'il eſt abſolument impoſſible qu'ils
<pb n="40" facs="tcp:44387:21"/>puiſſent avaler la Pain: Sur ce principe, <hi>ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſité n'a point de Loy.</hi>
               <note n="§" place="bottom">
                  <hi>Paſch.</hi> 2. <hi>Ep.</hi> 32. <hi>Tom.</hi> 7. <hi>Part.</hi> 1. <hi>p.</hi> 530.</note>
            </p>
            <p>Dans le 12. Siecle, la Communion du Pain trempé devint plus commune à meſure que la Tranſubſtantiation prenoit le deſſus. Elle fut combatüe, &amp; elle fut défendüe; mais on vous donne le deffi, Monſieur, de nous mon<g ref="char:EOLhyphen"/>trer en ce Siecle là, la Communion ſous une ſeule eſpece établie. Nous avoüons que l'Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>chariſtie trempée, devint preſque generale pendant le 12. &amp; le 13. Siecle; on voit cela dans les Autheurs de ce temps là, mais nous ſçavons auſſi que Caſſander prouve qu'en plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs lieux, <hi>on Communioit encore avec le Pain &amp; le Vin ſeparement:</hi>
               <note n="¶" place="bottom">
                  <hi>Apud Caſſand. com. ſup. utraq. ſpecie p.</hi> 1043.</note> &amp; que Pierre du Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>vets témoigne que de ſon temps, c'eſt à dire vers l'an 1300. c'étoit la coûtume en plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs Egliſes, <hi>de Communier ſous l'une &amp; ſous <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>autre eſpece.</hi>
               <note n="*" place="bottom">Ibid.</note>. Nous ſçavons qu'Innocent IV. <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>'approuvoit point la Communion du Pain <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>empé &amp; qu'il diſoit que ceux auſquels on donne les deux Symboles ſeparement, <hi>y ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>vent apporter une plus grande reverence &amp; une plus grande precaution.</hi>
               <note n="†" place="bottom">Ibid.</note>. Nous ſçavons ſelon le té<g ref="char:EOLhyphen"/>moignage de Beatus Rhenanus en ſes Notes ſur le Livre de Tertulien <hi>de la Couronne du Soldat,</hi> &amp; de Caſſander en ſon Traité <hi>de la Communion ſous les deux eſpeces,</hi> que les Fideles trouvoient encore alors tant de conſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lation dans la Communion des deux Symboles, que quand on commença de leur mettre dans Peſprit la crainte de Peffuſion, pour les diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>poſer peu à peu à la Communion ſous une eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ce,
<pb n="41" facs="tcp:44387:21"/>on fut obligé de leur donner le Pain trem<g ref="char:EOLhyphen"/>pé dans quelques Egliſes, &amp; dans les autres on inventa de certains petits Tuyaux qu'on at<g ref="char:EOLhyphen"/>tachoit au Calice, par le moyen deſquels on leur faiſoit boire le ſang myſtique du Seigneur. Mais enfin, comme de la diſtribution des deux Symboles ſeparemment, on en étoit venu dans le 12. Siecle à la diſtribution du Pain trempé dans le vin Sacré, on s'accoûtuma peu à peu &amp; inſenſiblement en quelques Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes d'Occident, à donner aux Communians le ſeul Pain conſacré: Coûtume qui avec le temps devint preſque univerſelle dans l'Egliſe Latine, juſqu'à ce qu'elle fut enfin authoriſée l'an 1415. un jour de Samedy, le 15. de Juin, par le Concile de Conſtance, &amp; ratifiée par le Concile de Trente le 16 Juillet l'an 1562. Seſſ. 21. Trois cens ans avant ce retranchement, les Vaudois &amp; les Albigeois s'étoient ſeparez de l'Eglife Romaine pour faire un corps à part, lequel corps a toûjours pratiqué la Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nion ſous les deux eſpeces. Les Grecs, les Moſcovites, les Abiſſins, <hi>&amp;c.</hi> l'ont toûjours pra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiquée; il n'y a que l'Egliſe Romaine qui ait degeneré de l'ancienne pratique.</p>
            <p>Voila, Monſieur, en peu de mots, l'Apolo<g ref="char:EOLhyphen"/>gie du témoignage que les Conciles de Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance &amp; de Trente, les Hiſtoriens de ce der<g ref="char:EOLhyphen"/>nier Concile, &amp; des Rois de France, nous ont rendu de la nouveauté du retranchement de la Coupe. Il eſt donc vray que le Concile de Conſtance n'é pas erré, lors qu'il a dit, <hi>que Jeſus Chriſt a inſtitué &amp; adminiſtrè ce Venerable Sacrement à ſes Diſciples ſous les deux eſpeces, &amp; que les Fideles l'ont reçû ſous les deux mêmes eſpeces dans la Primitive Egliſe.</hi> Il eſt donc vray que le Concile de Trente n'a pas erré non plus, lors
<pb n="42" facs="tcp:44387:22"/>qu'il a dit, que cette Ancienne coûtume de Communier le Peuple ſous les deux eſpeces n'a été changée que <hi>par le Laps du temps.</hi> Il eſt donc vray que vos Hiſtoriens ne ſe ſont pas trompez, lors qu'ils ont dit, que dans le 12. Siecle on Communioit encore ſous les deux eſpeces en l'Egliſe Romaine, &amp; qu'elle condamnoit pour lorstoute autre Communion. Voila ce que j'avois 1. à vous dire, pour défendre contre vous vos propes Conciles &amp; vos plus celebres Hiſtoriens. Examinons en 2. lieu, ce que vous pouvez objecter contre leur témoignage.</p>
            <p>Vous avez d'abord recours à l'Ecriture, &amp; vous ne craignez pas de la falſiſier, en luy donnant à deſſein un mauvais ſens, afin de dementir vos deux Conciles, &amp; de leur faire voir apparement, qu'ils ont été <hi>Ignorans, &amp; dans l'Ecriture, &amp; dans l'Antiquité,</hi> pour la queſtion dont il s'agit. Il falloit que ces deux Conciles euſſent l'eſprit bien égaré, pour avoir ignoré que Jeſus Chriſt avoit donné, comme vous le pretendez, la communion aux Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciples d'Emaüs, ſous la ſeule eſpece du Pain; que dans le 6. de Saint Jean, Jeſus Chriſt ne recommande de manger ſa chair que ſous l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pece du Pain; que <hi>le beuvez en tous,</hi> ne s'a<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſoit qu'aux Prêtres: Que l'on voit au 20. &amp; au 2. des Actes, que les Apôtres ont fait communier le Peuple, ſous une ſeule eſpece, &amp; que dans l' 11. de la Premiere aux Corin<g ref="char:EOLhyphen"/>thiens, Saint Paul laiſſe la choſe à la liberté de chacun. Ou vos Conciles ont ignoré cette pratique de Jeſus Chriſt &amp; des Apôtres, ou ils Pont connüe: S'ils l'ont ignorée, je vous plains de prendre pour regle de vôtre Foy, les deciſions de Conciles ſi bètes &amp; ſi ignorans:
<pb n="43" facs="tcp:44387:22"/>S'ils l'ont connüe, pourquoy ont ils donc dit que Jeſus Chriſt avoit <hi>inſtitué &amp; adminiſtré ce Venerable Sacrement ſous les deux eſpeces; que la Primitive Egliſe avoit donné les deux Symboles au Peuple, &amp; que cette coûtume avoit été changée par le Laps du temps?</hi> Quoy? Ont ils donc menti, &amp; ont ils parlé contre leur propre connoiſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce? Non, non, Monſieur, ils étoient du moins auſſi éclairez que vous ſur cette matiere, &amp; je vous ay convaincu qu'ils ont dit la verité. Tout ce que vous pouvez alleguer contre leur témoignage, n'eſt qu'une vaine chicane qui doit vous couvrir de confuſion.</p>
            <p>Avez vous bien lû, Monſieur, le vingt<g ref="char:EOLhyphen"/>quatriéme chapitre de Saint Luc? Où y voyez vous une communion? Voicy le fait. Jeſus Chriſt s'étant apparu à deux de ſes Diſciples allant en Emaüs ſans ſe faire connoître, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me ils approchoient de la Bourgade, <hi>luy faiſoit ſemblant d'aller plus loin, mais ils le forcerent, di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſans, demeure avec nous, car le ſoir commence à venir &amp; le jour eſt dêja decliné. Il entra donc avec eux; &amp; il avint, comme il étoit à table avec eux, qu'il prit le Pain &amp; rendit graces, puis l'ayant rompu, il le leur diſtribüa: Alors leurs yeux furent ouverts</hi> &amp; <hi>ils le reconnurent, mais il diſparut de devant eux.</hi> Cela joint au ſouvenir des Myſte<g ref="char:EOLhyphen"/>res qu'il leur avoit revelez dans le chemin, les ſurprit tellement, <hi>que ſe levant au même inſtant, ils retournerent à Jeruſalem, où ils trouverent les onze aſſemblez, &amp; ceux qui étoient avec eux, &amp; leur reciterent les choſes qui leurs étoient avenües en chemin, &amp; comme ils avoit été reconnu d'eux en rompant le Pain.</hi> Encore une fois, Monſieur, où trouvez vous là une communion? J'y vois du Pain rompu &amp; diſtribüé, mais je ne le vois mangé, ni par Jeſus Chriſt, ni par ſes
<pb n="44" facs="tcp:44387:23"/>Diſciples. Communie-t-on ſans manger ni boi<g ref="char:EOLhyphen"/>re? Jeſus Chriſt avoit coûtume pendant ſa vie, de benir la table d'une certaine maniere, &amp; enſuite de donner à chacun de ſes Diſciples ſa portion, il ſe ſert aprés ſa mort de la même Formule de Priere, &amp; de la même maniere de diſtribüer le Pain; à cette Formule &amp; à cette maniere, il eſt reconnu des deux Diſciples; <hi>mais ſe levant au même inſtant,</hi> dit l'Evangeliſte, <hi>ils retournerent à Jeruſalem.</hi> Ils ne mangerent ni ne burent. Que firent-ils donc du preten<g ref="char:EOLhyphen"/>du Pain conſacré? Le laiſſerent-ils dans l'Hô<g ref="char:EOLhyphen"/>telerie à l'abandon? C'eſt à vous à répondre pour l'honneur de vôtre Tranſubſtantiation. Il faut vous rendre juſtice quelque part: Vous avez raiſon de dire que Saint Auguſtin a crû que Jeſus Chriſt avoit celebré l'Euchariſtie dans ce Souper; cela eſt vray, il la crû: Mais qu'il ait crû qu'il ne l'ait donnée que ſous une eſpece, c'eſt ce qu'il n'a pas dit. Il a crû qu'une partie étoit là priſe pour le tout: C'eſt à dire, ſelon vos propres paroles, que par cette fraction de Pain, il a entendu <hi>l'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miniſtration de la Tres-Sainte Euchariſtie.</hi> Je ne ſçay ſi Saint Hierome &amp; Theophilacte ont été dans le même ſentiment, je n'ay pas le temp d'en faire la recherche. D'ail<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs je m'en mets peu en peine. Mais enfin je ſuppoſe avec vous qu'ils ont été de l'opinion de Saint Auguſtin: Faites voir qu'ils ont crû que cette Cene ait été celebrée ſous la ſeule eſpece du Pain. <hi>L'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miniſtration de la Tres-Sainte Euchariſtie!</hi> Ces paroles ſignifient-elles une communion ſous Peſpece du Pain ſeulement? Quand on parle de l'Euchariſtie en general, on veut toûjours parler du Sacrement tout entier.</p>
            <p>
               <pb n="45" facs="tcp:44387:23"/>Mais, Monſieur, je ne ſçaurois m'empê<g ref="char:EOLhyphen"/>cher de vous donner une petite confuſion en paſſant. Vous dites que Calvin luy même a crû, que Jeſus Chriſt avoit celebré l'Eucha<g ref="char:EOLhyphen"/>riſtie avec les Diſciples d'Emaüs: Quand il au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit été dans ce ſentiment avec S. Auguſtin, ce ne ſeroit pas un crime. Chaque Interprete donne ſes pieuſes conjectures ſur les paſſages de l'Ecriture, pourvû qu'elles ſoient édifiantes: En parlant comme S. Auguſtin, il n'auroit rien dit de la communion ſous une ſeule eſpece, non plus que ce Pere n'en a rien dit: Mais il y a plus. Calvin a été poſitivement d'un ſenti<g ref="char:EOLhyphen"/>ment contraire à celuy de Saint Auguſtin ſur ce paſſage: Ainſi, Monſieur, vous meri<g ref="char:EOLhyphen"/>teriez un bon dementir, mais il ne faut pas tant vous maltraiter. Voicy les propres termes de Calvin, tirées de ſon Harmonie ſur trois Evan<g ref="char:EOLhyphen"/>geliſtes, dans l'explication du 30. v.du 23. ch. de S. Luc, <hi>Saint Auguſtin &amp; pluſieurs autres avec lay, ont crû que Chriſt donna ce Pain, non pour viande commune, mais pour ſigne ſacré de ſon corps. Mais parce que cette expoſition n'eſt fondée ſur au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune conjecture vray-ſemblable, j'aime mieux pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre le mot de Saint Luc plus ſimplement; à ſçavoir que Chriſt prenant le Pain entre ſes mains, a ren<g ref="char:EOLhyphen"/>du graces ſelon ſa coûtume. Or il paroît qu'il a uſé d'une Formule de Priere particuliere, à laquelle il ſçavoit que ſes Diſciples étoient accoûtumez, &amp; la connoiſſoient particulierement, afin qu'étant avertis par ce ſigne, ils reveillaſſent leurs eſprits.</hi> Voila Monſieur, comment parle Calvin. Aprenez une autrefois à conſulter ſes ouvrages avant que de le faire parler ſur le témoignage de vos ſemblables. Son ſentiment eſt celuy du plus grand nombre des Sçavans, &amp; il eſt certain que c'eſt faire violence au texte, que d'y
<pb n="46" facs="tcp:44387:24"/>chercher, comme a fait Saint Auguſtin, la ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebration de l'Euchariſtie.</p>
            <p>Mais, Monſieur, voicy quelque choſe qui doit ce ſemble vous embaraſſer. Quoy? Pour juſtifier le retranchement de la coupe, vous détruifez la Meſſe! Ce Sacrifice ſi utile aux vivans &amp; aux morts! Ce Sacrifice, dont la victi<g ref="char:EOLhyphen"/>me vous nourit ſi graſſement &amp; ſi mollement! Ce Sacrifice qui pour vous enrichir, ne vous oblige qu'à marmoter une certaine rapſodie, en montrant au Peuple, tantôt le devant, tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tôt le derriere! Sans doute que vous n'y avez pas penſé. Il faut donc vous redreſſer, &amp; vous aprendre à menager vos propres interêts, avec plus de precaution. Je veux avec vous que Jeſus Chriſt ai<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> celebré l'Euchariſtie dans l'Hô<g ref="char:EOLhyphen"/>tellerie; dites moy, cette Euchariſtie fut elle un Sacrifice ou non? Si vous dites que ce fut un Sacrifice, elle fut donc celebrée ſous les deux eſpeces, car ſelon vous, on ne peut dire la Meſſe ſous une eſpece. Vôtre Theolo<g ref="char:EOLhyphen"/>gie vous aprend que ces paroies prononcées ſur le Pain, <hi>Cecy eſt mon Corps,</hi> &amp; celles-cy pro<g ref="char:EOLhyphen"/>noncées ſur le vin, <hi>Cecy eſt mon Sang,</hi> ſont le Coutelas qui égorge la victime: Il faut pour un vray Sacrifice que le pain &amp; le vin ſoient conſacrées ſeparement, afin que Jeſus Chriſt ſoit du moins immolé en imagination, ne l'étant pas en effet: Cela étant, nous voila d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>cord, l'Euchariſtie d'Emaüs n'a point été ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebrée ſous la ſeule eſpece du pain. Si vous dites que cette Euchariſtie ne fut point un Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>crifice, adieu la Meſſe, elle n'eſt plus un Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>crifice, &amp; c'eſt ce que je demande: Et pour vous, vous voila Anathematiſé par le Concile de Trente, qui a decidé que la Meſſe étoit un vray Sacrifice propitiatoire pour les vivans &amp;
<pb n="47" facs="tcp:44387:24"/>pour les morts. Si vous m'en croyez, vous ne vous expoſerez point à reſſentir les coups de foudres qu'il lance contre ceux qui ont un tel ſentiment; &amp; pour conſerver la Meſſe, vous abandonnerez le retranchement de la Coupe aux critiques qu'il merite; ou bien étudiez ſi bien vôtre leçon, que vous puiſſiez juſtifier celuy-cy, ſans détruire celle là. Voila, Monſieur, comment on ſe precipite ſoy même, quand on s'aveugle volontairement pour trahir ſa conſcience, &amp; pour ſoûtenir le menſonge.</p>
            <p>Mais venons à tous les paſſages, où il eſt dit que les premiers Chrêtiens, <hi>perſeveroient dans la fraction du pain &amp; dans les Prieres.</hi> J'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voüe que dans le 2. &amp; 20. des Actes, la fraction du pain ſe prend pour l'adminiſtration de l'Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>chariſtie: Mais je vous demande: cette ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebration ſe faiſoit-elle avec du pain ſeul, ou non? Si elle ſe faiſoit avec du pain ſeul, voila derechef la Meſſe détruite, elle n'eſt point un Sacrifice. Encore une fois, voulez vous abo<g ref="char:EOLhyphen"/>lir le Sacrifice de la Meſſe, pour ſoûtenir le retranchement de la Coupe? Je ne le croy pas. Il ne faut pas dire, qu'il n'eſt là parlé que de la Communion du Peuple, cela n'eſt point dans le texte ſacré. Voicy les termes du 20. chap. des Actes verſ. 7. que vous alleguez. <hi>Le premier jour de la Semaine, les Diſciples étant aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemblez. pour rompre le pain.</hi> Et au verſ. 11. il eſt dit, <hi>quand Paul fut remonté, &amp; eut rompu le pain, &amp; mange, &amp; parlé long-temps, juſqu' à l'aube du jour, il partit.</hi> Si ſelon vous, <hi>rompre le pain,</hi> ſigni<g ref="char:EOLhyphen"/>fie celebrer l'Euchariſtie ſous une ſeule eſpece, il eſt vray que S. Paul &amp; les Diſciples ne l'ont celebrée que ſous une ſeule eſpece, car il eſt dit, qu'ils s'aſſemblerent pour rompre le Pain,
<pb n="48" facs="tcp:44387:25"/>&amp; que Saint Paul le rompit luy même, c'eſt à dire qu'il fut le celebrant. Or ſi Saint Paul n'a celebré l'Euchariſtie que ſous la ſeule eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ce du pain, il n'a point Sacrifié. S'il n'a point Sacrifié, la Cene n'eſt pas eſſentiellement un Sacrifice comme l'enſeigne vôtre Egliſe. Il ne vous reſte aucune replique. Il eſt dit que Saint Paul qui fut le celebrant, <hi>a rompu le Pain, qu'il a mangé &amp; parlé:</hi> Mais il n'eſt point dit qu'il ait bû &amp; qu'il ait Communié autrement que les Diſciples &amp; le Peuple. Si le Peuple a Communié ſous une ſeule eſpece, S. Paul y a Communié auſſi, ce qui détruiſant la Meſſe, prouve plus que vous ne voulez. Avoüez donc pour conſerver la Victime qui vous eſt ſi pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tieuſe, que toutes les Euchariſties, que l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture appelle, <hi>fraction du Pain,</hi> étoient celebrez avec du pain &amp; du vin: que cette façon de parler eſt une Phraſe Hebraïque, où la partie ſe prend pour le tout, de la même maniere que nous diſons en François, <hi>manger un morçeau,</hi> pour dire prendre une petite refection. Conſultez vôtre Rhetorique &amp; aprenez ce que c'eſt qu'une <hi>Synecdoche. Rompre le Pain,</hi> parmy les He<g ref="char:EOLhyphen"/>breux, ſignifie prendre un Repas. Liſez le 43. de la Geneſe, où il eſt dit que Joſeph voulant traiter ſes Freres, dit à ſes gens, <hi>mettez le Pain,</hi> pour dire aprêtez le diner. Croyez vous, Monſieur, que Joſeph n'ait donné à ſes Freres que du pain? Si vous croyez qu'il leur donna à manger &amp; à boire, vous devez donc avouer que, <hi>mettre le Pain,</hi> eſt une façon de parler parmy les Hebreux, laquelle ſignifie, preparer le repas. Il en eſt de même <hi>de la fraction du Pain;</hi> comme, <hi>mettre le Pain,</hi> ſignifie aprêter le repas, <hi>rompre le Pain,</hi> ſignifie pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre le repas; or dans un repas il y a à boire
<pb n="49" facs="tcp:44387:25"/>&amp; à manger. Au 46. verſ. du 2. des Actes, nous avons un exemple de la derniere façon de parler. Là il eſt dit, que les premiers Chrê<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens, <hi>perſeveroient tous d'un accord au Temple, &amp; rompant le Pain de Maiſon en Maiſon, ils prenoient leurs repas avec joye &amp; ſimplicité de coèur.</hi> Que ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnifie cette expreſſion, <hi>ils prenoient leurs repas rompant le Pain de Maiſon en Maiſon?</hi> Vous de<g ref="char:EOLhyphen"/>vez ſçavoir qu'il eſt là parlé des repas de cha<g ref="char:EOLhyphen"/>rité &amp; d'union que les Fidelles faiſoient en<g ref="char:EOLhyphen"/>tr'eux. Croyez vous que ces repas conſiſtaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent en pain ſeul? L'Ecriture ne parlant que de pain, il faut que vous le croyez, ſi vous n'avez pas recours à la <hi>Sinecdoche,</hi> c'eſt à dire à cette figure de Rhethorique qui prend ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>vent une partie pour le tout. Servez vous donc de cette figure, afin de ſauver la Meſſe dans l'explication du 42. verſ. du même chap. où il eſt dit que les Premiers Chrêtiens, <hi>perſe<g ref="char:EOLhyphen"/>veroient tous en la Doctrine des Apôtres &amp; en la Communion, &amp; en la fraction du Pain, &amp; aux Prieres.</hi> Pourquoy falſifiez vous ce paſſage, non ſeulement quand au ſens, mais auſſi quand à la Lettre? N'aurez-vous donc jamais au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun reſpect pour la parole de Dieu? Y a-t-il, qu'ils perſeveroient <hi>dans la Communion de la fraction du Pain?</hi> Non, il y a, <hi>dans la Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nion &amp; dans la fraction du Pain.</hi> Le mot de Communion eſt exprimé en Latin par ce ter<g ref="char:EOLhyphen"/>me, <hi>Communicatio,</hi> qui marque les ſecours mutuels que ſe rendoient les premiers Fidelles, poſſedant tout en commun, &amp; n'ayant qu'un coeur &amp; qu'une ame. La fraction du Pain ſe prend là, ſelon pluſieurs Interprêtes, pour la celebration de l'Euchariſtie, &amp; je veux bien être de ce ſentiment; Mais il n'eſt pas vray que cette celebration ſe ſoit faite avec du
<pb n="50" facs="tcp:44387:26"/>Pain ſeul. Comme la fraction du Pain dans le verſet 46. ſe prend pour tout ce qui compo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit les repas de charité des premiers Fidelles, auſſi dans le 42. verſet, la fraction du Pain ſe prend pour tout ce qui compoſoit le repas Myſtique de la Sainte Cene à laquelle ils par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticipoient. Cela ne merite pas davantage de reflections, ſi vous avez beſoin d'une plus lon<g ref="char:EOLhyphen"/>gue inſtruction, cherchez un autre Maître.</p>
            <p>Tout ce que vous citez de plus de l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, ne merite pas de réponſe. Je ſerois fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ché pour vous, que les autres Miſſionnaires ſçuſſent que vous avez cherché des preuves du retranchement de la Coupe dans le 6. chap. de Saint Jean; ils ne pouroient ſans doute vous vouloir du bien, d'obliger vos adverſai<g ref="char:EOLhyphen"/>res à jetter les yeux ſur un chapitre où l'on trouve le tombeau de la Tranſubſtantiation dans le 63. verſet, où Jeſus Chriſt expliquant le ſens de ſes paroles à ceux qui ſe ſcandaliſoient de ce qu'il ordonnoit de manger ſa chair, <hi>C'eſt,</hi> dit-il, <hi>l'eſprit qui vivifie; la chair ne profite de rien; les paroles que je vous dis ſont eſprit &amp; vie.</hi> Voila un coup de foudre, qui aneantit le Dieu de la Meſſe. Que jugeroient encore de vous vos Miſſionnaires, s'ils vous voyoient chercher des preuves du retranchement de la Coupe dans un chap. où ils ſçavent que Jeſus Chriſt parloit avant l'inſtitution de l'Eucha<g ref="char:EOLhyphen"/>riſtie, temps où il n'y avoit ni Pain Euca<g ref="char:EOLhyphen"/>riſtique à manger, ni coupe à boire? Mais quand il ſeroit vray, que Jeſus C. parleroit de l'Euchariſtie par le moyen de laquelle on de<g ref="char:EOLhyphen"/>voit manger ſa chair, de la maniere qu'il s'en explique au 63. verſet, il prononce dans ce même lieu vôrre condamnation. Jeſus Chriſt, dit, <hi>qu'il eſt le Pain de vie qui eſt deſcendu du
<pb n="51" facs="tcp:44387:26"/>Ciel, afin que ſi quelqu'un en mange, il ne meure point.</hi> Il dit enſuite que ce pain de vie, eſt ſa chair qu'il donnera pour la vie du monde.</p>
            <p>Pretendez vous conclure de là, que Jeſus Chriſt n'ait donné que ſachair ſeule pour la vie du monde? N'a-t-il pas auſſi donnéſon ſang? C'eſt donc encore icy une maniere de parler, où une partie eſt priſe pour le tout. Et cela eſt ſi vray, que Jeſus Chriſt ſemblant prevoir que vous abuſeriez melicieuſement de ſes pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles, joint par trois ou quatre fois le bruva<g ref="char:EOLhyphen"/>ge de ſon ſang à la manducation de ſa chair, &amp; même il proteſte que ces deux choſes ne doivent pas être ſeparées. <hi>En verité, en verité je vous dis, que ſi vous ne mangez la chair du fils de l'homme, &amp; ne beuvez ſon ſang, vous n'aurez point la vie en vous même.</hi> Repondez à cela, Monſieur le chicaneur. Si ſelon vous Jeſus Chriſt ordonne de Communier ſous la ſeule eſpece du Pain, lors qu'il dit qu'on doit manger ſa chair, il ordonne donc auſſi de Communier ſous l'eſpece du Vin, lors qu'il dit qu'il faut boire ſon ſang: Or il de<g ref="char:EOLhyphen"/>clare dans ce même chapître, qu'il faut man<g ref="char:EOLhyphen"/>ger ſa chair &amp; boire ſon ſang, il declare donc par conſequent que l'on doit Communier ſous les deux eſpeces: Et s'il jure qu'il faut Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munier ſous les deux eſpeces pour avoir la vie éternelle, comment peut eſperer de vivre le pauvre peuple auquel vous refuſez l'eſpece du Vin? J'argumente ſelon le Principe que vous poſez, ſçavoir, que manger la chair de Chriſt, c'eſt Communier ſous l'eſpece du Pain, &amp; que boire ſon ſang, c'eſt Communier ſous l'eſpece du Vin. Jeſus Chriſt diſtingue encore dans pluſieurs verſets du même chapitre, ſon ſang d'avec ſa chair, <hi>celuy qui mange ma chair &amp;
<pb n="52" facs="tcp:44387:27"/>boit mon ſang a la vie eternelle,</hi> verſ. 54. <hi>Ma chair eſt vrayement viande &amp; mon ſang eſt vraye<g ref="char:EOLhyphen"/>ment bruvage.</hi> verſ. 55. <hi>Celuy qui mange ma chair &amp; qui boit mon ſang, demeure en moy &amp; moy en luy,</hi> verſ. 56. Apparemment que vous n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>viez pas lû ce chapitre entier; ou bien ſi vous l'avez lû, vous avez à deſſein trahi vôtre cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, en y cherchant des preuves du retranche<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de la Coupe.</p>
            <p>Pour la petite chicane que vous nous faites ſur les paroles de S. Paul, qui dit, <hi>que quiconque mange de ce Pain ou boit de cette Coupe indignement, mange &amp; boit ſon jugement;</hi> Je n'y comprend rien. Quand il ſeroit vray que ce mot, <hi>ou,</hi> ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit dans l'original, que concluriez-vous de là? Que le Peuple Communioit autrefois ſous une eſpece? C'eſt le fait dont il s'agît entre nous. Il me ſemble que ce paſſage ne prouve a utre choſe, ſinon que celuy qui prendroit indignement un des Simboles, ſeroit auſſi coupable que s'il les prenoit tous les deux. Qui doute que ceux d'entre nous qui ne peu<g ref="char:EOLhyphen"/>vent boire de vin, &amp; qui prennent le Pain indignement, ne mange leur condamnation? Qui doute que les Manicheens qui ſe mêloient parmy les Fidelles &amp; ne recevoient que le Pain, faiſant ſeulement ſemblant de boire le vin, ne priſſent leur condamnation? Voila, Monſieur, ce que ſignifie cepaſſage, il ne referme pas d'autre myſtere. Vous vous trom<g ref="char:EOLhyphen"/>pez en ce que vous dites que nous l'avons fal<g ref="char:EOLhyphen"/>fifié. Il eſt vray que dans les Anciens Origi<g ref="char:EOLhyphen"/>naux, il y a, <hi>&amp;,</hi> &amp; non pas, <hi>ou;</hi> vous le pouvez voir dans un Manuſcrit, qui eſt dans la Biblioteque du Roy, qui a pres de mille ou douze cens ans. Je le ſçay de gens dignes de foy qui l'ont lû de leurs propres yeux.
<pb n="53" facs="tcp:44387:27"/>Cependant comme cela n'eſt pas de grande conſequence, nous liſons également <hi>&amp;,</hi> &amp;, <hi>ou;</hi> le dernier terme eſt dans ma Bible. Mais laiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons ces vetilles de Grammaire. Que dites vous, Monſieur, de ce paſſage du 26. verſet du même chapitre. <hi>Toutes fois &amp; quantes que vous mangerez de ce Pain, &amp; que vous boirez de cette Coupe, vous annoncerez la mort du Seigneur juſqu' à ce qu'il vienne,</hi> &amp; de ce paſſage du 28 verſ. <hi>Que chacun donc s' eprouveſoy-même &amp; qu'ain<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi il mange de ce Pain, &amp; qu'il boive de cette Coupe?</hi> Il n'y a point là de, <hi>ou,</hi> disjonctif. Saint Paul dit que c'eſt aſſez de prendre indi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnement un des Simboles pour prendre ſa con<g ref="char:EOLhyphen"/>damnation, qui en doute? Mais que dit-il à ceux qui ſont dignes d'aprocher de la Table du Seigneur? Les invite-t-il à prendre ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement le Pain, ou ſeulement le Vin? Au contraire, il leur commande de prendre l'un &amp; l'autre: <hi>Que chacun s'eprouve ſoy-même, &amp; qu'ainſi il mange de ce Pain &amp; boive de cette Coupe?</hi> Vôtre Egliſe oſeroit-elle chanter ces paroles, qui renferment ſa condamnation, dans l'Epître de la Meſſe du Saint Sacrement, ſi le Peuple entendoit la Langue Latine? Le Pau<g ref="char:EOLhyphen"/>vre Peuple ne s'apperceveroit-il pas auſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tôt, qu'on le prive de la Coupe, dont Saint Paul luy commande de boire, pour an<g ref="char:EOLhyphen"/>noncer la mort du Seigneur? Pourquoy, Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur, nous obligez vous encore icy à vous donner du chagrin? Que peut on dire de vous &amp; de vos ſemblables, en vous voyant paſſer les yeux ſur vôtre condamnation écrite du doit de Dieu, &amp; dictée par ſon Eſprit dans tous les chapîtres de l'Ecriture où vous cher<g ref="char:EOLhyphen"/>chez des armes pour vousdéfendre? Comment n'avez vous pas encore aprehendé de nuire à
<pb n="54" facs="tcp:44387:28"/>la Tranſubſtantiation en nous obligeant de jet<g ref="char:EOLhyphen"/>ter les yeux ſur l'11. de la premiere aux Co<g ref="char:EOLhyphen"/>rinthiens, où Saint Paul nomme trois ou qua<g ref="char:EOLhyphen"/>tre fois <hi>Pain,</hi> le Pain Conſacré: Eſt-ce là le langage d'un Papiſte ou d'un Proteſtant? Quoy, Monſieur, ſelon Saint Paul le Pain conſacré, eſt du Pain, &amp; vous croyez que ce n'en eſt pas? Il faut manger ce Pain pour annoncer la mort du Seigneur juſqu'à ce qu'il vienne, &amp; vous croyez qu'il vient tous les jours ſur la terre? Penſez y bien, Monſieur, ſi vous m'en croyez, vous ne parlerez jamais de ce chapître, il vous fait tort.</p>
            <p>Enfin nous voicy, au, <hi>beuvez en tous,</hi> ſur le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel vous faites des raiſonnemens qui font grand pitié. Eſt-il poſſible que les perſonnes d'eſprit qui ſont dans vôtre Religion, ſe payent de ſi pauvres défaites? En diſant que Jeſus Chriſt donnant la Communion, ſepara les Apôtres des Laïques, vous avouez qu'il pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit y avoir des Laïques à la Cene de Jeſus Chriſt. Cela n'eſt pas ſans conjecture, car il falloit plus du 13. perſonnes pour manger l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>gneau Paſcal; mais pour éluder la force du commandement que fait Jeſus Chriſt à tous les aſſiſtans de boire de la Coupe, vous dites que ce Commandement ne s'adreſſe qu'aux Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, qu'il ſepara des Laïques. Où trouvez<g ref="char:EOLhyphen"/>vous cette ſeparation? Cela eſt facile à voir. <hi>Comme ils mangeoient, Jeſus prit le Pain, &amp; aprés qu'il l'ût benit, il le rompit &amp; le donna à ſes Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciples, &amp; dit, prenez, mangez, cecy eſt mon Corps. Puis ayant pris la Coupe &amp; ayant rendu graces, il la leur donna, diſant, Beuvez en tous.</hi>
               <note n="*" place="bottom">
                  <hi>Saint Matthieu Chapitre</hi> 26.</note> Voila l'Hiſtoire de l'inſtitution de la Cene.
<pb n="55" facs="tcp:44387:28"/>Ouvrez vos yeux &amp; liſez. Jeſus Chriſt ne don<g ref="char:EOLhyphen"/>ne-t-il pas la Coupe à ceux à qui il venoit de donner le Pain, &amp; ne leur ordonne t-il pas d'en boire tous? Il n'en exclut perſonne, le texte vous le prouve ſi vous ſçavez lire.</p>
            <p>Vous ſautez enſuite de la queſtion du fait à celle du droit; &amp; vous pretendez que ſi ce paſſage, <hi>beuvez en tous,</hi> prouve que tous les hommes doivent boire du Calice, cét autre paſſage, <hi>faites cecy,</hi> prouve qu'ils ſont tous Prêtres. Pitoyable raiſonnement! C'eſt une queſtion à part de ſçavoir ſi Jeſus Chriſt a ordonné ſes Apôtres dans la Cene ou ail<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs. Il y va de vôtre interêt de ſoûtenir la Negative: Car où eſt l'Huille de la Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſecration des Prêtres, dont les quatre doigts qui touchent l'Hoſtie doivent être Oincts? Cela vous regarde. D'ailleurs ſi Jeſus Chriſt donna aux Apôtres la Coupe, parce qu'ils étoient Prêtres: Pourquoy vôtre Egliſe ne la donnet-elle pas aux Prêtres qui Communient ſans dire la Meſſe? Pour vous tirer d'affaire, je vous donne avis de dire avec nous, que par ces paroles, <hi>faites cecy en memoire de moy,</hi> Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus Chriſt ordonne à toute l'Egliſe, repre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentée par ceux qu'il fait Communier, de celebrer l'Euchariſtie de la maniere qu'il venoit de la celebrer, commandant à ceux qui repreſenteroient ſa place, de l'adminiſtrer, &amp; au peuple de la recevoir. Cela ne ſouffre aucune difficulté.</p>
            <p>Concluez donc, qu'il n'y a rien dans l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture, qui inſinüe le moins du monde, que les Conciles de Conſtance &amp; de Trente, ſe ſoient trompez, lors qu'ils ont dit que Jeſus Chriſt avoit adminiſtré l'Euchariſtie ſous les deux eſpeces, &amp; que le Peuple les reçevoit
<pb n="56" facs="tcp:44387:29"/>dans la Primitive Egliſe. Voyons à preſent, ſi dans l'Antiquité vous avez fait quelque découverte, qui puiſſe convaincre de men<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonge vos Hiſtoriens, qui nous enſeignent que les Fidelles ont Communié ſous les deux eſpeces pendant 12. cens ans.</p>
            <p>Faut-il, Mr. que vous me donniez toûjours la peine de vous redreſſer, &amp; de vous avertir que pour défendre le retranchement de la Cou<g ref="char:EOLhyphen"/>pe, vous faites tort à vos plus grands myſte<g ref="char:EOLhyphen"/>res. Il s'agit de la pratique generale de l'Egliſe, &amp; vous citez un fait particulier, &amp; encore il vous eſt contraire en toute maniere. Il faut pourtant vous pardonner, vous ne donnez dans ce Piege qu'aprés Bellarmin, du Per<g ref="char:EOLhyphen"/>ron, Monſieur de Meaux, &amp; toute la bande de vos fameux Miſſionnaires Controverſiſtes. Mais il faut que vous ayez part à la mortifica<g ref="char:EOLhyphen"/>tion qu'ils en ont dèja receüe, puis que vous avez part à leur demangeaiſon de chicaner. Voicy comment Euſebe raporte le fait de Sera<g ref="char:EOLhyphen"/>pion ſelon Monſieur de Meaux luy même. <hi>Le Prêtre donna à un jeune garçon une petite parcele de l'Euchariſtie, qu'il luy ordonna de tremper, &amp; de la mettre ainſi dans la bouche du Viellard. Le jeune homme retourna dans ſa maiſon, trempa la par<g ref="char:EOLhyphen"/>celle de l'Euchariſtie, &amp; en même temps la fit couler dans la bouche de Serapion.</hi> A Dieu ne plaiſe que j<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>attaque icy Monſieur de Meaux, je ne ſuis pas un Controverſiſte d'aſſez haut étage; &amp; quand je ſerois plus que je ne ſuis, je laiſſerois à Monſieur de la Roque, de glorieuſe memoire, tout l'honneur d'avoir confondu un ſi ſin &amp; ſi ſubtil adverſaire. Si donc je me ſers icy de la Verſion de Monſieur de Meaux, aprés Monſieur
<pb n="57" facs="tcp:44387:29"/>de la Roque,
<note n="*" place="bottom">
                  <hi>Réponſe au Traité de Monſieur Boſſüet,</hi> 2. <hi>partie chapitre</hi> 2.</note> c'eſt ſeulement pour vous apprendre que vous ne gagnez rien en ſuivant les traces de ce celebre Controverſiſte, &amp; que dans ſa propre Verſion on peut trouver de<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy vous confondre, mais non pas dequoy vous défendre. Que jugez vous, Monſieur, de la conduite de ce Prêtre qui envoye par un jeune garçon une parcelle de l'Euchariſtie à Sera<g ref="char:EOLhyphen"/>pion moribond? Croyoit-il que cette par<g ref="char:EOLhyphen"/>celle étoit Dieu, ou ne le croyoit-il pas? Si vous dites qu'il ne le croyoit pas, il étoit donc ſelon vous Heretique; &amp; s'il étoit un Heretique, pourquoy l'appellez vous à vôtre ſecours? Un homme qui n'a point crû la Tranſubſtantiation, ne peut-il pas auſſi a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir crû qu'il n'étoit pas neceſſaire de Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munier les Laïques ſous les deux eſpeces? Celuy qui erre dans la Doctrine de l'Eucha<g ref="char:EOLhyphen"/>riſtie, ne peut-il pas auſſi errer dans la ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niere de l'adminiſtrer? Si vous dites qu'il a crû la Tranſubſtantiation, que dites vous de ſon procedé? N'eſt-ce pas celuy d'un profane? Un de vos Prêtres qui envoyeroit aujourd'huy l'Hoſtie à un malade par un jeune enfant ſans Etole, ſans Surplis, ſans Chandelle, ne ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit-il pas ſacrifié aux flammes de l'Inquiſition? Sans contredit. De plus, cette liqueur dans laquelle ce Prêtre ordonne de tremper la par<g ref="char:EOLhyphen"/>celle, eſt-elle du vin conſacré, ou du vin commun? Si c'eſt du vin conſacré, voila ce que je cherche, Serapion a Communié ſous les deux eſpeces; Si c'eſt du vin commun, voila encore un nouveau ſacrilege, de tremper ce qu'il a crû être Dieu, dans du vin commun,
<pb n="58" facs="tcp:44387:30"/>ſans ſe mettre en peine s'il n'en reſtera point quelque goute dans le vaiſſeau où on le trem<g ref="char:EOLhyphen"/>pera? Ce Prêtre eſt donc en toute maniere un Profane &amp; un ſacrilege. Et s'il eſt tel, quel honneur avez vous d'oppoſer ſa conduite à la pratique generale de l'Egliſe de ſon temps? Alors toute l'Egliſe Communioit ſous les deux eſpeces au raport de tous vos Hiſtoriens, &amp; parce qu'un Prêtre Sacrilege &amp; Profane, ſe ſera aviſê de Communier un malade ſous une eſpece, à ce que vous pretendez, vous vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lez conclure de là, que tous vos Hiſtoriens ont menti, &amp; qu'ils ſont <hi>Ignorants dans l'Anti<g ref="char:EOLhyphen"/>quité!</hi> Je ſens bien que ce raiſonnement vous preſſe, mais il faut vous parler François. Sau<g ref="char:EOLhyphen"/>vez vôtre Tranſubſtantiation comme vous pou<g ref="char:EOLhyphen"/>rez. Je ne ſuis pas cauſe du tort que vous luy faites.</p>
            <p>Monſieur le Faucheur, dites vous, a avoüé que Sarapion avoit Communié ſous la ſeule eſpece du Pain. Il ne la, ni nié, ni avoüé, il ſuppoſe le fait, &amp; il raiſonne ainſi dans le même lieu que vous citez: <hi>En Conſcience,</hi> dit ce grand homme, <hi>ce qui fût fait alors par ce Prêtre, fût ce ſelon l'or<g ref="char:EOLhyphen"/>dre &amp; l'uſage commun de l'Egliſe? Que ſi c'eſt un fait ſingulier, comment peut-on montrer par là l'uſage commun de l'Egliſe d'alors? Que n'impute<g ref="char:EOLhyphen"/>ra-t-on point à l'Egliſe Ancienne, ſi on luy impute tout ce que peuvent avoir fait des particuliers? Par exemple, Alexandre Evêque d'Alexandrie, con<g ref="char:EOLhyphen"/>firma &amp; declara valable, le Batême donné par i<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>n, à certains Enfans, non encore Baptiſez, par Athanaſe encore jeune Enfant; De là dirons-nous que ce fût la Pratique ordinaire de l'Egliſe, &amp; que ſelon les Anciens Canons, un tel Batême ait été valable &amp; legitime? Le Pape Theodore voulant ſigner la Depoſition de Pyrrhus Monothelite, ſe fait
<pb n="59" facs="tcp:44387:30"/>apporter le Calice &amp; verſe du vin Conſacrè dans l'ancre dont il écrit ſa Sentence; Et neanmoins Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ronius ne dit-il pas, que ce n'étoit pas l'uſage &amp; la pratique de l'Egliſe?</hi>
            </p>
            <p>Voila ce que dit Monſieur le Faucheur, il n'eſt pas beſoin de commentaire, ſon raiſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nement eſt également clair &amp; juſte. Vous au<g ref="char:EOLhyphen"/>riez bien fait de n'en point parler. Je vous ferai bien, ſi vous voulez, le même aveu qu'il a fait. Je dirai fort bien comme il a dit: Quand il ſeroit vrai, que ce Prêtre au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit envoyé le Pain ſeul à Serapion, en con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcience étoit ce là la pratique &amp; l'uſage com<g ref="char:EOLhyphen"/>mun de l'Egliſe d'alors? Que fait ce cas ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>gulier contre la pratique univerſelle de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe de ſon Siecle? Que ne peut on point Imputer à vôtre l'Egliſe, ſi on lui Impute les faits des particuliers? Il y eut autrefois, ſelon beaucoup de vos Hiſtoriens, une fille aſſize ſur le Siege Romain, peut-on conclure de là, que c'étoit alors l'uſage commun de l'Egliſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine de n'avoir que des filles pour Papes?</p>
            <p>Boniface 8. traitoit autrefois l'Evangile de Fable; peut-on conclure de là que ce fut alors l'uſage commun de l'Egliſe Romaine de ne choi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſir que des Athées &amp; des Impies pour Papes? Il y a 5 ou 6 ans que les Cordeliers du Grand Couvent de Paris ſe froterent, &amp; qu'il en reſta un ſur la place; peut-on conclure de là que c'eſt l'u<g ref="char:EOLhyphen"/>ſage commun de l'Egliſe Romaine que les Moi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes s'entregorgent? Oüi, on le peut, s'il eſt per<g ref="char:EOLhyphen"/>mis d'imputer à toute une Egliſe les faits des particuliers, &amp; de faire paſſer pour une prati<g ref="char:EOLhyphen"/>que generale, une action ſinguliere, comme vous le voulez faire en voulant prouver que toute l'Ancienne Egliſe Communioit le Peuple ſous une eſpece, parce qu'un Prêtre, ſelon
<pb n="60" facs="tcp:44387:31"/>vos Principes, Sacrilege &amp; Profane, a envoyé la Communion à Serapion ſous une ſeule eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pece. Que diriez vous de moy, Monſieur, ſi en blamant toutes les Ceremonies que l'on ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerve dans vôtre Egliſe, lors qu'on porte l'Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>chariſtie aux malades, je voulois la convaincre par l'exemple de ce Prêtre, que ce n'étoit pas là, la pratique de l'Ancienne Egliſe, &amp; qu'elle l'envoyoit ſeulement par des jeunes garçons ſans aucune Ceremonie? Ne vous écririez vous pas auſſitôt, qu'il n'y a rien de plus injuſte, que d'imputer à toute l'Egliſe l'action d'un particulier? Quoy donc? Vous ne voulez pas que toute l'Ancienne Egliſe ait envoyé l'Euchariſtie aux malades par de jeunes garçons, quoy que le Prêtre de Serapion la luy ait en<g ref="char:EOLhyphen"/>voyée de la ſorte; &amp; vous voulez pourtant que toute l'Ancienne Egliſe ait Communié le Peuple ſous une eſpece, quoy qu'il ni ait eu que ce même Prêtre qui en ait agi de même?</p>
            <p>Mais il y a plus, il n'eſt pas même certain que Serapion n'ait Communié que ſous une eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pece; au contraire. Il eſt plus probable qu'il a Communié ſous les deux eſpeces. Car, Monſieur, Euſebe ne dit pas poſitivement que le Prêtre ne donna point de vin conſacré au <hi>jeune garçon?</hi> On peut même inferer de ce qu'il dit, qu'il luy en donna. N'y a-t-il pas plus d'apparence qu'en luy Commandant de trem<g ref="char:EOLhyphen"/>per le Pain pour faciliter la Communion du malade, il luy donna du Vin Conſacré pour le tremper, de la maniere que cela ſe prati<g ref="char:EOLhyphen"/>quoit dans la Communion des Petits Enfans, comme Monſieur de la Roque l'a fort bien fait remarquer
<note n="*" place="bottom">Ibid.</note> à Monſieur de Maux? Eſt-il croya<g ref="char:EOLhyphen"/>ble
<pb n="61" facs="tcp:44387:31"/>que ce Prêtre eût fait Communier autre<g ref="char:EOLhyphen"/>trement, que toute l'Egliſe ne Communioit alors? Croyez moy, ceſſez de copier cette objection, elle vous condamne, car comme l'a judicieuſement remarqué Caſſander, <hi>Ceux là même qui trempoient le Pain dans le Vin, ne faiſoient-ils pas voir combien ils croyoient neceſſaire à une Communion legitime, l'uſage de deux Symbo<g ref="char:EOLhyphen"/>les.</hi>
               <note n="*" place="bottom">
                  <hi>De Com. ſub. utraq. ſpec. p.</hi> 1027.</note> J'ajoûteray même une Reflection qui peut m'être particuliere. Je ſuppoſe que le Prêtre n'ait point donné au jeune garçon de Vin Conſacré pour y tremper le Pain: Peut être a il crû que la partie conſacrée, conſa<g ref="char:EOLhyphen"/>creroit celle qui ne l'étoit pas, étant mêlées enſemble. Quand dans vos Egliſes on répand pluſieurs Cruches d'eau commune dans les Be<g ref="char:EOLhyphen"/>nitiers, lors qu'on s'apperçoit qu'il y a à pei<g ref="char:EOLhyphen"/>ne un verre d'Eau Benite, ne croit-on pas que le verre d'Eau Benite, communique ſa vertu à toutes les Cruches d'eau commune, étant mê<g ref="char:EOLhyphen"/>lées enſemble? Que ſçavez-vous ſi le Prêtre qui, ſelon vous, envoya la Communion à Serapion, ſous une eſpece, n'avoit pas la même opinion du Pain Conſacré? Mais venons à Saint Ambroiſe.</p>
            <p>On diroit à vous entendre parler, que ce Pere affecta de Communier ſous une ſeule eſpece pour confondre par avance les Proteſtans. Je vous ay de l'obligation de m'avoir donné avis de lire ſa Vie dans Paulin, mais vous devez vous en repentir. Ce Paulin ne m'a rien apris qui favoriſe vos chicanes. Il dit, <hi>que Saint Honorat Evêque de Verceil, qui étoit venu pour aſſiſter Saint Ambroiſe à la mort, durant le repos de la nuit, entendit par trois fois cette voix: Leve toy, ne tarde pas, il va mourir: Il décendit, il
<pb n="62" facs="tcp:44387:32"/>luy preſenta le Corps de nôtre Seigneur; &amp; le Saint ne l'eut pas plûtôt reçû qu'il rendit l'eſprit.</hi> Il faut avoir une terrible paſſion de trahir la verité, pour chercher là dedans le retranche<g ref="char:EOLhyphen"/>ment du Calice. Qu'entendez-vous par <hi>le Corps du Seigneur,</hi> que reçût Saint Ambroiſe? N'entendez-vous que l'eſpece du Pain? Com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment auriez vous voulu luy donner l'eſpece du Vin, <hi>puis qu'il n'eût pas plûtôt reçû</hi> la premie<g ref="char:EOLhyphen"/>re eſpece, <hi>qu'il rendit l'eſprit?</hi> Euſſiez vous vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lu faire avaler le vin Conſacré à un mort? Entendez vous par <hi>le Corps du Seigneur,</hi> la Sain<g ref="char:EOLhyphen"/>te Euchariſtie toute entiere? Nous voila d'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cord, Saint Ambroiſe aura Communié ſous les deux eſpeces, &amp; enſuite il aura rendu l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit. Pour moy je croy que le dernier ſens eſt plus naturel, cela eſt aſſez ordinaire dans les Anciens, de nommer toute l'Euchariſtie, <hi>le Corps de Jeſus Chriſt,</hi> comme il eſt ordinaire aux Ecrivains Sacrez, de la nommer, <hi>la Fra<g ref="char:EOLhyphen"/>ction du Pain.</hi> Mais que fait cela à nôtre que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtion? Il s'agit de la pratique ordinaire de l'Egliſe, &amp; non pas d'un cas particulier. Que Saint Ambroiſe ait Communié comme il ait pù, s'il a manqué à quelque formalité, c'eſt parce que la mort l'a ſurpris. Toûjours eſt il vray que l'Egliſe Communioit alors le Peuple ſous les deux eſpeces.</p>
            <p>Ce que vous dites de Tertulien, ne fait encore rien contre le témoignage de vos Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ciles &amp; de vos Hiſtoriens. Si les Docteurs des Conciles de Conſtance &amp; de Trente, ſi Fra-Po<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, &amp; Mezeray vivoient encore, ils vous don<g ref="char:EOLhyphen"/>neroient le dementir que vous meritez. Il n'eſt pas vray que Tertulien ait dit que l'Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>de ſon temps donnoit la Communion au Peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple ſous une ſeule eſpece. Pourquoy faites
<pb n="63" facs="tcp:44387:32"/>vous mentir les morts? Dire que les Fidelles portoient l'Euchariſtie en leurs Maiſons &amp; qu'ils l'y gardoient aſſez long-temps, eſt-ce là dire que l'Egliſe ne les faiſoit Communier que ſous une eſpece? Le mot d'Euchariſtie ne comprend-il pas les deux Simboles? Penſez un peu mieux à ce que vous dites. Ne voyez vous pas que cette Ancienne coûtume détruit en<g ref="char:EOLhyphen"/>core l'Antiquité de la Tranſubſtantiation auſſi bien que celle d'enterrer l'Euchariſtie avec les morts, ou d'en faire des emplatres, ce qui ſe pratiquoit autrefois parmy les Chrêtiens? Penſez-vous que tous ces gens là, cruſſent que c'étoit leur Dieu qu'ils traitoient de la ſorte? Cela ſoit encore dit en paſſant.</p>
            <p>Ce que vous citez du Pape Leon fait encore con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre vous. Il condamne les Manicheens de ce qu'ils ne Communient que ſous une eſpece, il exhor<g ref="char:EOLhyphen"/>te les Fidelles, à ne pas les imiter, &amp; à Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munier toûjours ſous les deux eſpeces, &amp; cela dites vous quatre cens ans avant le Concile de Conſtance, c'eſt à dire dans l'11. ou 12. Sie<g ref="char:EOLhyphen"/>cle. A quoy penſez-vous, Monſieur? Vous me donné cauſe gagnée un peu trop groſſiere<g ref="char:EOLhyphen"/>ment. Vous avoüez que le Peuple Fidelle Communioit encore ſous les deux eſpeces dans l'11. Siecle, qu'un Pape même leur ordonne de perſeverer dans cette pratique! Nous ne devons plus diſputer, nous voila d'accord. Ne vous étes vous point trompé au Chifre? N'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vez vous point mis un 4. avec deux 00. pour un 1. &amp; trois 000? Ne voulez-vous point plûtôt parler de Leon Premier, qui vivoit 1000. ans avant le Concile de Conſtance, &amp; qui com<g ref="char:EOLhyphen"/>mença l'Empire Anti-Chrêtien dans le cinquié<g ref="char:EOLhyphen"/>me Siecle, en ſe faiſant établir Juge des au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres Evêques, par l'Empereur Valentinien?
<pb n="64" facs="tcp:44387:33"/>Liſez bien vos Miſſionnaires, &amp; voyez ſi vous ne vous étes point trompé.</p>
            <p>Quand vous m'aurez dit en quel Livre &amp; en quels Chapitres Saint Cyprien, Saint Baſile, &amp; Tertulien, diſent qu'on Communioit autre<g ref="char:EOLhyphen"/>fois les petits Enfans ſous la ſeule eſpece du Vin, j'examineray ce qui en eſt. En attendant je vous ſoûtiens que cela n'eſt pas vray, &amp; qu'en cas que cela fut vray, je dirois que la Communion des Enfans ſous l'eſpece du Vin auroit été un abus, comme la Communion des Enfans, telle qu'elle ait été, en étoit un, que vous ne voudriez pas aujourd'huy pratiquer. Je veux pourtant avoir le plaiſir de vous faire avoüer malgré que vous en ayez, que les En<g ref="char:EOLhyphen"/>fans Communioient auſſi ſous les deux eſpeces. Je ne vous citeray qu'un ſeul paſſage. Vous avoüez qu'ils Communioient ſous l'eſpece du Vin, vous le prouvez par les Peres, voila deja une eſpece: Or l'ordre Romain nous aprend, qu'ils Commnioient auſſi ſous l'eſpece du Pain: <hi>Qu'on prenne bien garde,</hi> dit-il, <hi>que les Enfans ne prennent aucun aliment, qu'ils ne ſuccent pas même la Mamelle, ſans une extreme neceſſité, avant que d'avoir reçû le Sacrement du Corps de Jeſus Chriſt.</hi>
               <note n="*" place="bottom">Ord. Rom. tit. de Babtiſmo.</note> Voila l'eſpece du Pain bien exprimée, ou plûtôt voila deux Simboles marqués par ces termes, <hi>le Sacrement du Corps du Seigneur,</hi> ſelon le langage ordinaire des Peres, &amp; ſelon le nôtre même.</p>
            <p>Le reſte de vôtre Lettre ſort de l'état de la queſtion. Vous pretendez prouver que l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe Romaine a autant de droit de retrancher la Coupe au Peuple, <hi>que la petite Secte des Cal<g ref="char:EOLhyphen"/>viniſtes</hi> en a d'en diſpenſer ceux qui ont une
<pb n="65" facs="tcp:44387:33"/>averſion inſurmontable pour le Vin. Il ne s'agiſſoit point entre nous du droit, mais du fait. Nôtre diſpute n'étoit pas de ſçavoir ſi on peut Communier ſous une ſeule eſpece, ou ſi on doit faire Chiſme avec une Egliſe qui dé<g ref="char:EOLhyphen"/>fend la Coupe au Peuple; Il s'agiſſoit de ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>voir ſeulement, ſi Jeſus Chriſt, les Apôtres &amp; la Primitive Egliſe ont fait Communier le Peuple ſous l'eſpece du Pain ſeulement. J'ay pris la Negative, vous avez pris l'Affirmative con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre les témoignages de vos Conciles &amp; de vos Hiſtoriens. J'ay fait l'Apologie de leur ſenti<g ref="char:EOLhyphen"/>ment en faiſant le mien. Je laiſſe à tout hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me raiſonnable, à juger qui de vous ou de moy a raiſon.</p>
            <p>De la queſtion du fait voicy comment, ſelon les principes que j'ay établis, je paſſe à celle du droit.</p>
            <p>On doit prendre le party le plus aſſuré en matiere de Religion, le party le plus aſſuré eſt celuy dont la pratique eſt la plus conforme à celle de Jeſus Chriſt, des Apôtres, &amp; de la Primitive Egliſe: Or la pratique de faire également Communier le Clergé &amp; le Peuple ſous les deux eſpeces, eſt plus conforme à la pratique de Jeſus Chriſt, des Apôtres, &amp; de la Primitive Egliſe, (nous l'avons prouvé) donc imiter cette pratique, c'eſt ſuivre le par<g ref="char:EOLhyphen"/>ty le plus aſſuré: L'Egliſe Reformée l'imite, donc elle eſt le party le plus aſſuré, donc on doit ſe ranger dans ſon Sein. Il me ſemble que ce raiſonnement eſt juſte, il decide en deux mots la queſtion du droit. Il n'y a point de voye plus abregée.</p>
            <p>Rendez vous donc, Monſieur, ayez honte d'avoir fait de ſi vains &amp; de ſi honteux efforts pour dementir vos Conciles &amp; vos Hiſtoriens.
<pb n="66" facs="tcp:44387:34"/>Demandez pardon à Dieu d'avoir falſifié ſa parole, pour ſoûtenir le menſonge. Reparez l'honneur des grands hommes que vous avez voulu faire paſſer pour <hi>Ignorans dans l'Ecriture &amp; dans l'Antiquité.</hi> Faites moy paſſer pour tel tant qu'il vous plaira, je vous pardonne; Mais du moins épargnez ceux à qui vôtre Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe à tant d'obligation. Ne rougiſſez pas de confeſſer avec eux, <hi>que Jeſus Chriſt a inſtitué &amp; adminiſtré ce Venerable Sacrement, ſous les deux eſpeces, que dans la Primitive Egliſe les Fidelles recevoient les deux eſpeces,</hi> que cette pratique a duré douze cens ans, &amp; de là concluez avec moy ſans crainte de vous tromper, que le party le plus ſur, eſt celuy qui imite cette pratique Apoſtolique.</p>
            <p>Eſt il beſoin de vous faire ſentir la foibleſſe du raiſonnement par lequel vous terminez vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Ecrit? <hi>La petite Secte des Calviniſtes,</hi> dites vous, diſpenſe de la Coupe ceux qui ne peuvent boi<g ref="char:EOLhyphen"/>re de Vin, donc <hi>le Corps de l'Egliſe Catholique</hi> a droit de la défendre à tout de Peuple ſous peine de l'Inquiſition. Il me ſemble qu'il n'eſt pas beſoin d'avoir étudié en Logique, pour s'apercevoir que cét Argument n'eſt guere en forme. <hi>La petite Secte des Calviniſtes</hi> diſpenſe de la Coupe ceux qui ont une impoſſibilité abſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lüe de boire de Vin! Elle a raiſon. Pourquoy? C'eſt parce que Dieu les en diſpenſe le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier: De ſorte que la diſpenſe que leur en donne l'Egliſe, n'eſt à proprement parler, qu'une declaration authentique de la diſpenſe Divine. Une perſonne déclare à l'Egliſe, qu'il luy eſt abſolument impoſſible de boire du Vin ſans qu'il luy en arrive d'étranges inconveniens. Là deſſus l'Egliſe luy declare que le precepte de Communier ſous les deux eſpeces, ne la
<pb n="67" facs="tcp:44387:34"/>regarde pas, non plus que le precepte de Prêcher l'Evangile donné à tous les Miniſtres, n'oblige pas celuy qui par accident perd l'oſage de la parole; Non plus que le Commandement d'écouter la Predication de l'Evangile, n'o<g ref="char:EOLhyphen"/>blige pas les ſourds.</p>
            <p>Vôtre Egliſe croit que tout pecheur eſt obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gé de confeſſer verbalement fes pechez à un Prêtre. Elle pretend que Jeſus Chriſt a fait ce Commandement à tous les hommes. Cepen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant n'en diſpenſe-t-elle pas les müets, ou ceux qui tombent dans des convulſions, qui leur ôtent, &amp; la parole, &amp; la raiſon? Pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy les en diſpenſe-t-elle? Parce que Dieu les en diſpenſe luy même par l'infirmité dont il les afflige. Voila juſtement le cas <hi>de la pe<g ref="char:EOLhyphen"/>tite Secte des Calviniſtes.</hi> Elle croit que chaque Fidelle doit Communier ſous les deux eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, <hi>comme tout le corps de l'Egliſe Catholique</hi> croit que chaque pecheur doit ſe confeſſer ver<g ref="char:EOLhyphen"/>ballement: Mais celle là diſpenſe de la Coupe ceux qui ne peuvent boire de Vin, comme celle<g ref="char:EOLhyphen"/>cy diſpenſe de la confeſſion verbale, ceux qui ne peuvent parler &amp; pour la même raiſon, ſçavoir, parce que Dieu les en diſpenſe luy même, ſuivant ce principe que vous établiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez vous même, <hi>Dieu ne commande rien d'im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſſible.</hi>
            </p>
            <p>Que diriez vous de moy, ſi pour vous prou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver que l'Egliſe Reformée à droit d'abolir la Confeſſion Auriculaire, j'argumentois ainſi: L'Egliſe Romaine diſpenſe de la Confeſſion Auriculaire les müets; donc l'Egliſe REfor<g ref="char:EOLhyphen"/>mée à droit, non ſeulement d'en diſpenſer ceux qui peuvent parler, mais même de brû<g ref="char:EOLhyphen"/>ler tous vivans ceux qui voudroient ſe Con<g ref="char:EOLhyphen"/>feſſer? Si je n'avois pas d'autres preuves pour
<pb n="68" facs="tcp:44387:35"/>juſtifier le retranchement de la Confeſſion Au<g ref="char:EOLhyphen"/>riculaire, ce foroit pour lors que vous auriez raiſon de <hi>cacher mon nom par pitié &amp; par charité.</hi> Voila pourtant vôtre raiſonnement, il n'eſt pas moins pitoyable. <hi>La petite Secte des Calvi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtes</hi> diſpenſe de la Coupe ceux qui ne peu<g ref="char:EOLhyphen"/>vent boire de Vin; donc (c'eſt vôtre conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quence) <hi>tout le Corps de l'Egliſe Catholique</hi> a droit, nonſeulement d'en diſpenſer tous ceux qui peu<g ref="char:EOLhyphen"/>vent en boire, mais même de leur défendre d'y participer ſous peine <hi>d'être livrez aux In<g ref="char:EOLhyphen"/>quiſiteurs de la méchanceté Heretique.</hi>
            </p>
            <p>Nous ne finirions jamais s'il falloit relever toutes vos beveües. Ce que vous impoſez aux Miniſtres de Charenton eſt faux. Ils n'ont pas dit que le retranchement de la Coupe ne fût de nolle conſequence, mais ils ont ſeulement dit que de faire la recherche des raiſons qui ont obligé l'Egliſe Romaine à retrancher la Coupe au Peuple, eſt une choſe de ſi peu de conſequence, qu'il faut que le Concile de Trente ait été animé d'un genie bien crüel, pour avoir Anathematifé ceux qui recherche<g ref="char:EOLhyphen"/>ront ou critiqueront ces raiſons, vû qu'il ne peut y avoir de crime dans cette recherche ni dans cette critique. Je ne doute pas que vous n'en impoſiez auſſi à Luther &amp; à ſes Secta<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs. Je laiſſe aux Lutheriens la gloire de vous confondre: Cela, &amp; tout le reſte de vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Lettre ne touche pas l'état de la queſtion. En voila plus que vous ne meritez, faites en vôtre profit.</p>
            <trailer>FIN.</trailer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="errata">
            <pb facs="tcp:44387:35"/>
            <head>Fautes d'Impreſſion qui ſe ſont gliſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſées dans la Réponſe de Monſieur <hi>RENOULT</hi> à ſon Pere.</head>
            <list>
               <item>PAge 6. Ligne 9. Dien, liſez <hi>Dieu.</hi>
               </item>
               <item>p. 10. l. 21. <hi>auorit, l.</hi> les auroit.</item>
               <item>pag. 15. l. 7. <hi>Siecle.</hi> liſez Siecle,</item>
               <item>p. 25. l. 25. <hi>reſpire,</hi> liſez reſpirer.</item>
               <item>p. 37. l. 3. <hi>condamnant,</hi> liſez condamnât.</item>
               <item>p. 54. l. 17. <hi>obſervé,</hi> liſez violé.</item>
               <item>p. 59. l. 7. <hi>preſeece,</hi> liſ. preſence.</item>
               <item>p. 60. l. 5. <hi>eſt,</hi> liſ. ſe dit.</item>
               <item>p. 75. l. 8. <hi>Paulite,</hi> liſez Pauliſte.</item>
               <item>p. 106. l. 11. <hi>&amp;</hi> 35. <hi>Donaſtiques,</hi> liſ. Donatiſtes.</item>
               <item>p. 108. au commencement. de la ligne 26. ajoûtez, <hi>&amp; pour le Concile.</hi>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div type="errata">
            <head>Fautes d'Impreſſion qui ſe ſont gliſſées dans la Diſpute ſur le Retranche<g ref="char:EOLhyphen"/>ment du Calice.</head>
            <list>
               <item>PAge 39. ligne 30. ſeparemment, liſez, <hi>ſeparement.</hi>
               </item>
               <item>Page 59. ligne 23. Boniface 8. liſez <hi>Leon</hi> 10.</item>
            </list>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
